<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[پادکست سیناتا]]></title><description><![CDATA[پادکستی برای لذت‌بردن از اندیشیدن]]></description><link>https://sinatapodcast.com</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Thu, 14 Nov 2019 06:28:10 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[آزادی بیان]]></title><description><![CDATA[در این قسمت تمام آن چیزی که از آزادی بیان می‌توان گفت را روایت کردم.]]></description><link>https://sinatapodcast.com/episodes/8/</link><guid isPermaLink="false">https://sinatapodcast.com/episodes/8/</guid><pubDate>Sat, 07 Sep 2019 00:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;آزادی بیان یعنی آزادی اندیشه و عقیده. به مفهوم دیگر، آزادی بیان ابزاری است برای رساندن اندیشه و عقیده‌ای به دیگران. در مقدمۀ اعلامیۀ جهانی حقوق بشر، ظهور دنیایی که در آن افراد بشر در «بیان عقیده» آزاد و از ترس فارغ باشند، به‌عنوان بالاترین آرمان بشری اعلام شده ‌است. آزادی بیان معیاری اساسی برای همۀ جوامع چندصدایی و دموکراتیک است. نقض این آزادی همواره به نابودی سایر موازین حقوق بشر منجر می‌شود.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;لینک ویکی‌پدیا آزادی بیان:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://kutt.it/azadi_bayan&quot;&gt;https://kutt.it/azadi_bayan&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[کره‌خر گوساله]]></title><description><![CDATA[مردی ۵۳ ساله در استان فارس،  وارد مزرعه اش میشه و میبینه یه الاغ  بخشی از کاهوهای زمین رو خورده …  خیلی عصبانی میشه و برای تخلیه خشمش… یک پیت بنزین میاره  و الاغ رو زنده زنده می‌سوزونه!]]></description><link>https://sinatapodcast.com/episodes/7/</link><guid isPermaLink="false">https://sinatapodcast.com/episodes/7/</guid><pubDate>Tue, 27 Aug 2019 00:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;این قسمت از سیناتا با الهام و استفاده از کتاب آزادی حیوانات ساخته شده. در پایان این قسمت دربارۀ جزئیات بیشتر این کتاب صحبت خواهیم کرد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;شروع داستان:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اول:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;مهر ۱۳۸۸، مزرعۀ کاهو در استان فارس. مرد ۵۳ساله‌ای وارد مزرعه‌اش می‌شود و می‌بیند یک الاغ که ظاهراً صاحبی نداشته، بخشی از کاهوهای زمین را خورده و به بخشی از زمین خسارت زده. مرد مزرعه‌دار وقتی با این صحنه مواجه می‌شود، خیلی عصبانی می‌شود و برای تخلیۀ خشم خود، یک پیت بنزین می‌آورد و روی الاغ می‌ریزد. چند لحظه بعد صدای دردناک و دلخراش الاغ که زنده‌زنده می‌سوخته به آسمان بلند می‌شود و درنهایت الاغ بیچاره جزقاله می‌شود و می‌میرد!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;دادگاه استان فارس به‌خاطر این اتفاق ابتدا مرد مزرعه‌دار را فقط به ۵۰ ضربه شلاق محکوم می‌کند؛ اما بعد از صدور حکم متوجه می‌شوند این فرد سابقۀ کیفری ندارد و به همین دلیل حکم را تقلیل می‌دهند و قرار می‌شود او در ازای کاری که انجام داده، بیست حدیث از معصومین با مضمون مهربانی با حیوانات یاد بگیرد، یک الاغ بدون صاحب را برای سه ماه نگهداری کند و تا یک سال در زمین خود کاهو نکارد!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;شاید الان خنده‌تان گرفته باشد یا برعکس، کلی عصبانی شده باشید. در هر صورت خود من وقتی بار اول این داستان را خواندم، بیشتر از هر حسی در شوک بودم. البته تیتر خبرگزاری مهر که برای توصیف حکم این دادگاه از صفت «جالب» استفاده کرده بود، بیشتر از هر چیزی من را خشمگین کرد. تیتر دقیق خبرگزاری این بود: «حکم جالب دادگاه استان فارس برای مردی که الاغ کشت.» در کنار این شوک و خشم، مدام به این فکر می‌کردم که واقعاً چه چیزی یک آدم را به جایی می‌رساند که چنین اقدامی کند. شاید اگر قوانین سفت‌و‌سختی دربارۀ حیوانات وجود داشت، خیلی کمتر شاهد چنین اتفاق‌هایی، با این سطح از خشونت بودیم. یا حداقل ‌چنین تخفیف‌های زیادی را کمتر می‌دیدیم. ما در ایران مطلقاً چیزی با عنوان «حقوق حیوانات» نداریم و در مواردی هم که قانون به نفع حیوانات اشاره‌ای کرده، درواقع حیوان به‌مثابۀ ملک و سرمایۀ یک انسان در نظر گرفته شده؛ یعنی اگر گفته می‌شود: «خسارت کشته‌شدن یک حیوان باید جبران بشود، الزاماً نه به‌خاطر آن حیوان، بلکه به‌ این خاطر که آن حیوان صاحبی داشته و متضرر شده.» حتی قانون مجازات اسلامی در مواد ۳۵۷ و ۳۶۲ اشاره می‌کند: «اگر فردی به‌خاطر سهل‌انگاری به حیوانی آسیب بزند، باید خسارت را جبران کند.» اما چون برایش مجازات مشخصی تعیین نمی‌کند، راه را برای نقض حقوق حیوانات باز می‌گذارد. البته جای خوشحالی است که مواد ۶۷۹، ۶۸۰ و ۶۸۸ دربارۀ شکار حیوانات و جانوران وحشی حفاظت‌شده، به نحو مشخص حکم و جریمه مشخص کرده؛ اما با وجود این مواد، باز هم به حقوق حیوانات دامداری‌ها مثل گوسفند، گاو و انواع پرندگان اشاره‌ای نشده. یا مثلاً دربارۀ سگ و گربه که به نوعی ارتباط مستقیم با انسان دارند هم چیزی به چشم نمی‌خورد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;شاید این داستانی که تعریف کردم خیلی ستمگرانه به نظر بیاید یا فکر کنیم چقدر آدم‌های بد و بی‌رحمی در دنیا پیدا می‌شوند. اما بیایید به این فکر کنیم که غیر از سوزاندن حیوانات زنده، چه مصادیق دیگری برای رعایت‌نکردن حقوق حیوانات وجود دارد که خیلی از ما درگیر آن هستیم. یا چه حقوقی از حیوانات را دولت‌ها پیوسته و به‌صورت سازمان‌یافته ضایع می‌کنند؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;دو:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;براساس گزارش PFMA در سال ۲۰۱۹، فقط ۱۶.۵میلیون سگ و گربۀ خانگی در دنیا وجود دارد. حالا شاید خیلی‌ها باور داشته باشند نگهداری حیوانات خانگی و محصور‌کردن یا عقیم‌کردن آن‌ها، مصداق رعایت‌نکردن حقوق حیوانات نیست؛ اما می‌توانم بگویم تقریباً تمام رویکردهای دفاع از حقوق حیوانات، با نگهداری حیوانات در خانه مخالف هستند و آن را مصداق رعایت‌نکردن حقوق حیوانات می‌دانند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;نگهداری حیوانات خانگی و حقی که از آن‌ها ضایع می‌شود، فقط توسط آدم‌های سنگدل و ظالم انجام نمی‌شود، بلکه توسط مردم عادی که برای سرگرم‌کردن خودشان، یا پرکردن خلأهای عاطفی‌شان، یا به بهانۀ رشد شناختی کودکشان این حیوانات را اسیر کردند اتفاق می‌افتد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;این داستان فقط به مردم عادی هم ختم نمی‌شود، حتی ریشه‌های این تضییع حقوق حیوانات، به دولت‌های مختلف هم کشیده شده است. برای مثال، سگ‌کشی‌های سازمان‌یافته‌شدۀ شهرداری‌ها که فقط در یک نمونۀ آن، شهردار رفسنجان در سال ۹۵ به خبرگزاری ایسنا گفت که طی ۱۵ ماه، ۸هزار سگ را معدوم کردند. یا در همان سال، روزنامۀ خراسان از معدوم‌شدن ۶۱هزار سگ در ده سال گذشته خبر داد؛ یعنی کشتن روزی بیش از ۱۶ قلاده سگ. بعد عده‌ای کارشناس، آمار و ارقام‌ اعلام‌شده را در کنار هزینه‌های زمانی و مالی گذاشتند و اعلام کردند امکان ندارد این سطح از کشتار با روش‌های «مرگ آسان» اتفاق افتاده باشد. خیلی هم بی‌راه نمی‌گفتند؛ چون هر چقدر تلاش شد، هیچ‌کدام از مسئولان دربارۀ روش معدوم‌کردن این سگ‌ها چیزی نگفتند. حالا معلوم نیست غذای مسموم به سگ‌ها دادند و بعد از کشته‌شدن در گورهای دسته‌جمعی دفنشان کردند یا با داروهای تاریخ‌مصرف‌گذشته که ازنظر هزینه‌ای به‌صرفه باشد آن‌ها را کشتند. اطلاعات چندان دقیقی در‌این‌باره وجود ندارد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;این داستان قتل‌عام فقط به سگ‌ها محدود نمی‌شود. برای نمونه، مدیرعامل اتحادیۀ مرغ تخم‌گذار استان تهران اعلام کرد: «سالانه نیمی از جوجه‌های نر که توجیه اقتصادی ندارند دور ریخته می‌شوند»؛ یعنی هر سال چیزی حدود ۴۰میلیون جوجۀ نر، یک روز بعد از تولدشان معدوم می‌شوند. چون این مرغ‌ها تخم‌گذار هستند، ظاهراً به درد نگهداری برای مصرف گوشت هم نمی‌خورند. البته باز هم اطلاعات دقیقی دربارۀ روش معدوم‌کردن این تعداد جوجه وجود ندارد. واقعاً امیدوارم نقل یکی از دوستان آگاهم در‌این‌باره اشتباه باشد. اینکه با بولدوزر یک چاله درست می‌کنند و این جوجه‌ها را داخل چاله می‌ریزند و بعد آن را با خاک پر می‌کنند. ۴۰میلیون جوجه! یعنی معادل نصف جمعیت ایران را زنده‌به‌گور می‌کنند. جدای از این آمار وحشتناک کشت‌و‌کشتار، استفاده از عبارت «دورریختن» برای کشتن ۴۰میلیون موجود زنده در ادبیات مسئولان هم جای بسی تأمل دارد. البته یک سری از این جوجه‌های نر خوش‌شانس هستند و به‌جای زنده‌به‌گورشدن رنگ می‌شوند و در بازار به‌عنوان اسباب‌بازی به آدم‌ها فروخته می‌شوند و یک مقداری عمرشان طولانی‌تر می‌شود!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اما داستان اینجا تمام نمی‌شود. چه بلاهایی که بر سر جوجه‌های باقی‌مانده در مرغداری و گاو و گوسفندهای دامداری‌ها نمی‌آورند تا زودتر محصول بدهند یا محصول بیشتری بدهند. از کندن پرها و چیدن نوک‌ها برای کم‌کردن تلفات گرفته تا روشن‌گذاشتن چراغ در هنگام شب که حیوانات کمتر بخوابند و بیشتر بخورند تا زودتر رشد کنند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وقتی پیش‌فرض تو این باشد همه‌چیز برای انسان است و انسان حق دارد به هر چیزی که می‌خواهد، هر چقدر که دلش می‌خواهد دست بیندازد، دیگر خیلی نمی‌شود به این اقدامات ایرادی گرفت. همین می‌شود که شاخص سنجش رشد و موفقیت کشاورزی یک کشور می‌شود کیلوگرم و لیتر و هدف همۀ منابع می‌شود تولید شیر، تخم‌مرغ و گوشت بیشتر. کافی است به سایت وزارت جهاد کشاورزی تشریف ببرید. با افتخار اعلام شده که تولید گوشت مرغ در طی ۴۰ سال، از ۱۶۳هزار تن به 2.3میلیون تن در سال ۹۷ رسید. یا به‌عنوان دستاوردی غرورآفرین عنوان شده تولید تخم‌مرغ در این چهل سال از ۲۱۵ تن به ۹۰۳ تن رسیده! این آمارها با عنوان «کشاورزی در مسیر پایداری و پیشرفت» روی سایت قرار گرفته است.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;سه:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;تا اینجا دربارۀ سه مورد ضایع‌کردن حقوق حیوانات صحبت کردیم. یکی بحث خشونت و آزار به حیوانات بود که با اینکه محدودیت‌های قانونی‌ برای آن وجود دارد، باز هم اتفاق می‌افتد. دوم بحث دربارۀ قانونی‌بودن برخی اقدامات، مثل نگهداری حیوانات خانگی یا پرورش صنعتی دام و طیور بود. سوم هم بحث کشتن حیواناتی بود که در تولیدات صنعتی لبنیات و پروتئین صرفۀ اقتصادی ندارند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;الان می‌خواهیم دربارۀ یکی دیگر از زمینه‌هایی که برای حیوانات حقوق مشخصی وجود ندارد و از حیوانات بهره‌کشی انجام می‌شود صحبت کنیم. آن‌ هم استفاده از حیوانات در آزمایش‌های علمی است. جایی که در علوم مختلف، مخصوصاً پزشکی، برای آزمایش فرضیات خودشان دربارۀ داروها، درمان‌ها و چیزهای مختلف، حیوانات مختلفی ازجمله موش، خرگوش و میمون را آزمایش می‌کند و تقریباً تمام این حیوان‌ها دیر یا زود کشته می‌شوند یا به قول پژوهشگرات «اوت» می‌شوند. احتمالاً هم برای رها‌شدن از فشار کلمۀ کشتن یا قتل، از این معادل نصفه‌و‌نیمۀ انگلیسی استفاده می‌کنند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;برای توضیح بیشتر این موضوع با عطیه صحبت کردم. عطیه در دانشگاه تهران کارشناسی جانورشناسی خوانده. در آن دوران برای یادگیری حیوانات مختلفی را تشریح کرده و هم‌زمان در مدارس هم همین موضوعات را تدریس می‌کرده. بعد از پایان دورۀ کارشناسی، برای ادامۀ تحصیل در مقطع ارشد وارد پژوهشگاه رویان می‌شود و آنجا دربارۀ ضایعۀ نخاعی کار می‌کند. حدس زدم احتمالاً عطیه بتواند از زاویۀ جدیدی به قضیه نگاه کند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;مصاحبه با عطیه&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;چهار:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;تا اینجا به زمینه‌های مختلفی اشاره کردیم که مدافعان حقوق حیوانات معتقدند به آن‌ها ظلم می‌شود. خوب است که در این قسمت مقداری به مباحث نظری این حوزه بپردازیم و ببینیم رویکردهای مختلفی که حامی حقوق حیوانات هستند چه نظریاتی دارند و زمینۀ شکل‌گیری آن‌ها براساس چه اصولی بوده. برای بررسی این موضوع دو رویکرد نظری را انتخاب کردیم. اولی رویکرد «حقوق طبیعی» است که آن را به تام ریگان منتسب می‌کنند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;فیلسوف برجسته، ایمانوئل کانت، معتقد بود:‌ «حیوانات صرفاً ابزارهایی غایی هستند که آن غایت نیز انسان است.» تعریف او از غایت هم این‌طور است که فرد بتواند براساس عقل، قضاوت اخلاقی داشته باشد. برخلاف این نظر، تام ریگان معتقد است که کانت ادعای اشتباهی را مطرح کرده و کاملاً با او مخالف است؛ چون معتقد است با استفاده از همین استدلال کانت می‌شود به انسان‌هایی که توان قضاوت اخلاقی ندارند آزار رساند؛ مثل بیمارانی که عقب‌ماندگی ذهنی شدید دارند یا اطفال و…؛ یعنی اگر بخواهیم شاخص را توان قضاوت اخلاقی بگیریم و بگوییم چون حیوانات از این توان بی‌بهره‌اند، پس می‌شود به آن‌ها نگاه ابزاری داشت، آن وقت تکلیف اطفال و بیمارهای عقب‌ماندۀ ذهنی چه می‌شود؟ چون آن‌ها هم توان قضاوت اخلاقی ندارند. این در حالی است که شهود اخلاقی ما این کار را ناپسند می‌داند و ریگان دقیقاً همین استدلال را ادامه می‌دهد و می‌گوید: «اگر ما نگاه ابزاری به اطفال و بیمارهای ذهنی را ناپسند می‌دانیم و آن‌ها را لایق احترام و حقوق اساسی می‌دانیم، آن وقت می‌شود نتیجه گرفت که حیوانات هم به‌عنوان موجودات زنده‌ای که توان قضاوت اخلاقی ندارند، باز هم لایق احترام و حقوق اساسی هستند.» در آخر چنین نتیجه می‌گیرد که اگر ما بعد از این استدلال حقوق اساسی حیوانات را نادیده بگیریم، متهم هستیم به گونه‌پرستی که مشابه نژادپرستی و جنسیت‌پرستی، زشت و ناپسند است.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;رویکرد دوم در موضوع حقوق حیوانات با عنوان «فایده‌باوری» شناخته می‌شود و آن را به پیتر سینگر نسبت می‌دهند. سینگر نویسندۀ کتابی است که ما برای تولید محتوای این قسمت، از آن استفاده کردیم. چون کتاب او را انتخاب کردیم، خوب است کمی هم دربارۀ خود پیتر صحبت کنیم. پیتر سینگر یکی از فیلسوف‌های برجسته و تأثیرگذار زندۀ دنیا محسوب می‌شود. تا جایی که مجلۀ تایم در سال ۲۰۰۵ او را یکی از ۱۰۰ شخصیت تأثیرگذار در دنیا معرفی کرد. پیتر سینگر با نگارش این کتاب تأثیر زیادی روی جریان‌ها و آدم‌های مختلف، برای دفاع از حقوق حیوانات گذاشت. کتاب حاضر را یکی از جریان‌سازترین موارد مربوط به حقوق حیوانات می‌دانند. اما رویکرد نظری سینگر در این کتاب چیست؟ پیتر معتقد است توانایی رنج‌کشیدن و لذت‌بردن، پیش‌شرط داشتن منافع است؛ یعنی هر چیزی که توانایی رنج‌کشیدن و لذت‌بردن داشته باشد، شرط لازم و کافی برای داشتن حقوق اساسی را دارد. او برای توضیح بیشتر این موضوع مثالی می‌زند و می‌گوید اگر به یک سنگ لگدی زده شود، چون درد یا لذتی را تجربه نمی‌کند، منفعت و حقوقی ندارد؛ اما این موضوع دربارۀ یک موش صادق نیست. اگر به موش، به‌عنوان موجودی زنده لگد زده شود، حتماً درد می‌کشد و همین موضوع کافی است که او را لایق منفعت و حقوق اساسی بدانیم. سینگر معتقد است درد و رنج چیزهای بدی هستند و این ربطی به نژاد و جنس و گونه ندارد؛ پس یا باید آن‌ها را حذف کرد، یا به حداقل رساند. نظریۀ فایده‌گرایانۀ سینگر خیلی منعطف‌تر از رویکرد مطلق‌گرایانۀ ریگان است. مثلاً سینگر معتقد است اگر رنج یک حیوان به درمان همۀ اشکال سرطان کمک کند آن رنج موجه است. اما خب ریگان مطلقاً با چنین نظری موافق نیست. درنهایت هرچند ریگان و سینگر اختلاف‌نظرهای زیادی دارند، مواضعشان در عمل یکسان است و هر دو مخالف آزمایش روی حیوانات هستند، بهره‌کشی از حیوانات برای تهیۀ خوراک و پوشاک را اشتباه می‌دانند، دامداری صنعتی، تله‌گذاری، شکار، سوارکاری و سیرک را هم مصداق حیوان‌آزاری و تضییع حقوق حیوانات تلقی می‌کنند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;پنج:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;درست است که سینگر این استدلال‌ها را مطرح کرده و طرف‌دارهای زیادی هم دارد، اما این‌طور نیست که او گفته باشد و همه هم پذیرفته باشند. برای مثال، مخالفان سینگر استدلال تجربۀ درد حیوانات را زیر سؤال می‌برند و بیان می‌کنند این‌طور نیست که حیوانات درد را تجربه کنند یا حداقل مثل انسان تجربه نمی‌کنند. مخالفان سینگر سعی می‌کنند مقایسۀ حیوانات با انسان را قیاسی مع‌الفارق نشان بدهند و می‌گویند که اساساً سینگر از ابتدا که چنین مقایسه‌ای را مطرح کرده، اشتباه کرده.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;در مقابل، طرف‌داران نظر سینگر برای دفاع از ادعای خودشان این سؤال را مطرح می‌کنند و می‌گویند: «ما از کجا متوجه می‌شویم یک انسان درد کشیده یا احساس درد را تجربه کرده؟» بعد خودشان پاسخ می‌دهند: «دلایل ما یا مبتنی بر مشاهدات رفتاری است؛ مثل لمس یا مالش یک عضو، عبوس‌شدن چهره یا جمع‌کردن اندام‌هایی مثل دست و پا، یا براساس تغییرات فیزیولوژی است؛ مثل افزایش فشار خون، گشاد‌شدن مردمک چشم، عرق‌کردن و افزایش ضربان قلب. در آخر هم ممکن است با شنیدن صدای آه و نالۀ فرد تصمیم نهایی را بگیریم که یک انسان دارد درد می‌کشد.» خوب اگر این موارد ملاک تشخیص درد در انسان باشد، همۀ این اتفاق‌ها دربارۀ حیوانات هم می‌افتد؛ پس آن‌ها هم درد را تجربه می‌کنند!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;مخالفان سینگر در مقابل این استدلال، این نقد را وارد می‌کنند که موارد ذکرشده کافی نیست و فقط زمانی می‌شود به این مشاهدات رفتاری و فیزیولوژیکی اعتماد کامل کرد که خود فرد با اقرار زبانی بیان کند درد دارد. اما به نظر می‌رسد که این مخالفت خیلی جدی نباشد؛ چون اگر فرض کنیم انسان‌ها تمارض به درد نمی‌کنند و هیچ‌گاه دروغ نمی‌گویند که خیلی بعید است، باز هم نمی‌شود این مخالفت را مبنا قرار داد. چون آن وقت باید نوزادان و کودکان که توان بیان درد با خوداظهاری را ندارند نیز نادیده بگیریم، درحالی‌که این کار را نمی‌کنیم. پس اگر انسان‌هایی که توان بیان «من درد دارم» را ندارند شایستۀ حقوق می‌دانیم و معتقدیم باید از درد و رنج دور نگهشان داریم، آن وقت تمام حیوانات هم شامل این استدلال می‌شوند. به نظر می‌آید رنه دکارت، فیلسوف فرانسوی، خیلی ساده‌اندیشی کرده که گفته حیوانات ماشین‌های خودکاری هستند که نه فکری دارند، نه احساسی.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;خلاصه اگر بخواهم این قسمت را توضیح بدهم این‌طور باید بگویم که طرف‌داران حقوق حیوانات درد‌کشیدن را یکی از دلایل اصلی ضروری‌بودن حقوق اساسی برای حیوانات عنوان می‌کنند و در مقابل، مخالف‌ها سعی می‌کنند با زیر سؤال بردن اساس دردکشیدن حیوانات، آن را رد کنند. به نظر می‌آید استدلال‌های طرف‌داران حقوق حیوانات در‌این‌باره خیلی قوی‌تر است.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;شش:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;تا اینجای پادکست، بیشتر به محل‌های اختلافی در حقوق حیوانات پرداختیم که قانونی است و اختلاف‌نظرها در سطح سیاست‌گذاری‌های کلان یک کشور محسوب می‌شود؛ مثل انجام آزمایش روی حیوانات یا تولید صنعتی آن‌ها. اما بیایید برگردیم به داستانی که در ابتدای این قسمت تعریف کردم. مردی که الاغی را زنده‌زنده سوزانده بود. می‌خواهم دو موضوع را از هم جدا کنم. یکی بحث حقوق حیوانات است که دربارۀ آن زیاد صحبت کردیم و یکی بحث حیوان‌آزاری است که در ابتدای پادکست فقط یک داستان دربارۀ آن تعریف کردم. حقیقت این است که من در بحث حیوان‌آزاری این‌قدر اشتباه‌بودن مسئله را واضح می‌دانستم که دیدم حیف است زمان این پادکست را برای توضیح این مسئله‌ بگذارم یا استدلال بیاورم که چرا نباید حیوانات را سوزاند یا یک بچه خرس را با سنگ کشت، یا یک سگ زنده را پشت نیسان بست تا این‌قدر روی زمین کشیده شود تا بمیرد. به‌جای این‌ها می‌خواهم زنگ خطری را دربارۀ افرادی که چنین کارهایی را انجام می‌دهند روشن کنم. دکتر رومان گٍلٍیزر در سال ۲۰۰۲ مقاله‌ای منتشر کرد. تا قبل از آن مقاله، حیوان‌آزاری در دوران کودکی را فقط نوعی ناهنجاری می‌دانستند؛ اما الان آزاررساندن کودکان به حیوانات را یکی از علائم اختلال conduct یا همان اختلال سلوک می‌دانند. البته این را هم بگویم که با دیدن یک نشانه در کودک یا اگر کاری را یک بار انجام داد، نمی‌شود فوراً نتیجه گرفت که او دچار اختلال است. معمولاً می‌گویند یک رفتار و نشانه باید حداقل ۶ ماه تا یک سال تکرار بشود و بعد از آن باز هم متخصص است که باید نظر نهایی را دربارۀ وجود یک اختلال بدهد، نه هیچ‌کس دیگر. خبر بد اینکه چنین اختلالی اگر به‌موقع شناسایی و درمان نشود، ممکن است در بلند‌مدت و به‌مرور زمان به شکل‌گیری اختلال شخصیت ضداجتماع منجر شود. آن وقت فرد بیمار ممکن است کارهایی به‌مراتب بزرگ‌تر و پرخطرتر از آسیب به یک حیوان انجام بدهد. درنهایت من سعی کردم با بیان نتایج داده‌های پژوهش رومان گلیزر به این نکته اشاره کنم که اگر کسی چنین رفتارهای پرخشونتی علیه حیوانات دارد، ممکن است ناشی از وجود اختلالات روانشناختی در او باشد. خانواده، اطرافیان یا مسئولانی که با چنین افرادی مواجه می‌شوند باید خیلی حساس و با‌احتیاط برخورد کنند، نه مثل برخوردی که با مزرعه‌داری که الاغ را سوزانده بود کردند. درست است که او سابقۀ کیفری نداشته، اما شاید همین رفتار شروع سابقه و علامتی برای اختلال ضد‌اجتماعی باشد و دفعۀ بعد به‌جای یک الاغ، یک دسته حیوان را زنده‌زنده بسوزاند یا شاید خانوادۀ خود را به آتش بکشد. وجود چنین افرادی در جامعه قطعاً ناامنی به وجود می‌آورد و نادیده‌گرفتن آن‌ها توسط قانون این داستان را ترسناک‌تر هم می‌کند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;داستان نهایی و جمع بندی کلی قسمت و ایجاد سوال:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;در آخر کتاب، سینگر دربارۀ راهکارهایی صحبت می‌کند که می‌تواند به رعایت حقوق حیوانات کمک کند. یکی از راهکارهای اصلی هم دعوت به گیاه‌خواری است. او معتقد است اگر جامعه به سمت گیاه‌خواری حرکت کند، حیوانات کمتری آسیب می‌بینند و این کمک بزرگی برای حرکت به سمت به‌رسمیت‌‌شناختن حقوق حیوانات است.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;البته من به‌هیچ‌وجه قصد ندارم نتیجه بگیرم که سینگر درست می‌گوید و همۀ ما باید گیاه‌خوار بشویم، بلکه فقط درخواست و نتیجه‌ای که در پایان کتاب گفته شده بود بیان کردم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اما در کنار نظر سینگر، به برخی موارد هم فکر کردم که هرکسی، خیلی قبل‌تر از گیاهخوارشدن، می‌تواند آن‌ها را رعایت کند و با این کارها کمکی به کاهش آسیب‌ به حیوانات باشد یا به توسعۀ فرهنگ رعایت حقوق حیوانات کمک کند. من به شش نمونه از این کارها اشاره می‌کنم. حتماً کارهای بیشتری هم وجود دارد که شما می‌توانید با توجه خودتان آن‌ها را هم در زندگی خود وارد کنید.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اولین کاری که می‌توانیم بکنیم این است که هنگام عصبانیت یا دعوا از نام حیوانات به‌عنوان فحش‌ استفاده نکنیم. البته بهتر این است که کلاً فحش ندهیم؛ ولی خب اگر مجبور شدیم یا دلمان خواست این کار را بکنیم، به کره‌خر و گوساله و بقیۀ حیوانات کاری نداشته باشیم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;دومین کاری که می‌توانیم بکنیم هنگام شب عید است. تا حالا به این موضوع فکر کردید که در عید نوروز تقریباً از ۱۵ اسفند تا زمان سال تحویل خیلی از مغازه‌ها به اندازۀ بسیار زیادی ماهی قرمز جلوی مغازه‌هایشان برای فروش می‌گذارند و چند روز بعد از نوشدن سال، دیگر هیچ اثری از این ماهی‌ها نیست. ماهی‌ها و تنگ‌هایی که تمام شهر را گرفته بودند یک‌باره ناپدید می‌شوند. تا حالا فکر کردید این ماهی‌ها ظرف همین چند روز کجا غیب می‌شوند؟ روزنامۀ همشهری در ۲۷اسفند۱۳۸۴ اعلام کرد که سالانه ۲۵میلیون ماهی قرمز برای مراسم نوروز پرورش داده می‌شود که از این بین، ۴تا۵ میلیون ماهی از اواسط اسفند تا انتهای نوروز جان خود را از دست می‌دهند. خیلی از این ماهی‌ها دسته‌ای داخل جوی‌ها ریخته می‌شوند یا در زمین‌های خاکی رها می‌شوند! می‌توانیم برای شروع دفاع از حقوق حیوانات، از همین خرید ماهی قرمز شروع کنیم تا بعداً به خرید و نگهداری حیوانات خانگی برسیم!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;سومین کاری که می‌توانیم انجام بدهیم این است که بهار و تابستان، وقتی جوجه‌رنگی‌ها را برای فروش آوردند، یاد داستان غم‌انگیزی که دربارۀ سرنوشت جوجه‌های نر تعریف کردم بیفتیم و از خریدشان دست بکشیم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;چهارمین کاری که می‌شود انجام داد مربوط به اصلاح عادت‌های غذایی است. اگر نمی‌توانیم خوردن استیک و چلو‌گوشت و سوسیس و کالباس را کنار بگذاریم، حداقل می‌توانیم گاهی در کنار غذا به‌جای ماست از سالاد شیرازی استفاده کنیم. با این کار، احتمالاً گاوهای کمتری در اتاق‌های کوچک گرفتار می‌شوند تا برای ما شیر تولید کنند. اتاق‌هایی که حتی جای چرخیدن هم ندارند و فقط می‌توانند بنشینند، بایستند، غذا بخورند و شیر بدهند. یا گاهی به‌جای نیمروی صبحانه، عدسی درست کنیم تا مرغ‌های کمتری در لانه‌های کوچک اسیر بشوند!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;پنجمین کاری که می‌تونیم بکنیم این است که برای گرم‌‌نگه‌داشتن خودمان محصولات غیرچرمی بخریم. حتماً این محصولات هم می‌توانند گرمای مورد نیاز ما را تأمین کنند و به اندازۀ کافی زیبا هستند تا الزاماً مجبور نباشیم کیف و کفش چرم و پوست بخریم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ششمین و آخرین کار این است که حداقل کشتن و سربریدن حیوانات به بهانه‌های مختلف را در حضور کودکان متوقف کنیم و اجازه ندهیم چشم بچه‌هایمان به ریخته‌شدن خون حیوانات عادت کند.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;در انتهای پادکست قصد دارم دو کتاب را با جزئیات بیشتر به شما معرفی کنم. یکی همان کتاب آزادی حیوانات نوشتۀ پیتر سینگر است که بهنام خداپناه آن را ترجمه کرده و انتشارات ققنوس هم زحمت انتشار آن را کشیده. لینک خرید نسخۀ دیجیتال آن را هم در محتواهای تکمیلی می‌گذاریم تا کسانی که دوست دارند این کتاب را مطالعه کنند، بتوانند آن را از فیدیبو بخرند.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;نام کتاب بعدی آشپزی گیاهی است که انجمن گیاهخواری آن را به صورت رایگان روی سایت خود منتشر کرده و تا جایی که من جستجو کردم فقط نسخۀ pdf آن وجود دارد. لینک دانلود آن را هم داخل محتوای تکمیلی می‌گذاریم که علاقه‌مندان بتوانند آن را دانلود کنند. ویژگی منحصر‌به‌فردی که این کتاب دارد این است که بیش از ۲۰۰ دستور غذای ایرانی و خارجی، از خورشت و پلو گرفته تا سالاد و کیک در آن وجود دارد تا کسانی که دوست دارند آشپزی‌های گیاهی کنند، تنوع فراوانی داشته باشند و مطابق ضائقۀ خودشان آشپزی کنند. این کتاب برای من که خیلی جالب بود؛ چون واقعاً اسم غذای گیاهی که می‌آمد نهایتاً اسم سه‌چهار تا غذا بیشتر به ذهنم نمی‌رسید. اما تکنیک‌ها و روش‌های متنوعی در این کتاب معرفی می‌شود که بسیار کمک‌کننده است.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;در پایان این قسمت می‌خواهم سه نکته را دربارۀ خود پادکست سیناتا بیان کنم. درواقع اشاره به سه موضوع است که در این مدت خیلی با آن‌ها مواجه شدم یا بقیۀ دوستان لطف داشتند و به من باز خورد دادند:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;نکتۀ اول دربارۀ داده‌محوربودن محتوای پادکست‌هاست. بعضی‌ها می‌گفتند: «دقیقاً منظور از داده‌محوری چیست؟ ما خیلی وقت‌ها اصلاً چنین احساسی را نداریم؛ چون کمتر از عدد و رقم حرف زده می‌شود.» در پاسخ به این دوستان باید بگویم که ما دو نوع داده داریم: یکی داده‌های کیفی و دیگری داده‌های کمی. احتمالاً داده‌های کمی که با عدد و رقم سروکار دارند، برای خیلی‌ها آشناتر و قابل فهم‌تر هستند. اما خب نکته‌ای که وجود دارد این است که چون ماهیت پادکست، فایل صوتی است، بیان درصدها و نمودارها بسیار مشکل است و بیانشان بیشتر از اینکه کمک‌کننده باشد، ممکن است مخاطب را گیج کند. برای همین مثلاً من به‌جای اینکه بگویم ۳۴درصد گفتند گزینۀ الف، ۲۹درصد گفتند گزینۀ ب، ۱۶درصد گفتند گزینۀ پ، تحلیل و نتیجه‌ای که از آن نمودار به دست آمده، در قالب یک جمله بیان می‌کنم تا مخاطب به‌جای تصور یک نمودار میله‌ای، روی نتیجه و بینشی که از آن به دست می‌آید تمرکز کند. داده‌های کیفی هم که به‌نسبت بیشتری این شرایط را دارند. در داده‌های کیفی ما الزاماً عدد و رقم نداریم. استنباط پژوهشگر از کامنت‌های یک پست اینستاگرام، یک ویدئو در یوتیوب یا نتیجۀ یک مقاله می‌تواند در قالب یک دادۀ کیفی مطرح بشود که رگه‌های آن را در پادکست سیناتا زیاد می‌بینید. امیدوارم این توضیحات توانسته باشد تا اندازه‌ای نحوۀ استفاده از داده‌های مختلف در این پادکست را توضیح بدهد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;نکتۀ دوم دربارۀ کلی‌گویی در پادکست است. خیلی از دوستان بازخورد دادند که ترجیح می‌دهند به جزئیات بیشتر پرداخته شود. یا اینکه گاهی یک موضوع زیادی خلاصه شده و می‌شد بیشتر آن را توضیح داد. پاسخ این است که کاملاً حق با شماست. شاید هرکدام از موضوعاتی که من گفتم، بتواند چندین قسمت بشود. اما نکته‌ای که وجود دارد این است که من در پادکست، قصد تشریح و توضیح جامع یک موضوع را ندارم. هدف من سرنخ‌دادن و ایجاد انگیزه برای شماست تا به یک موضوع بیشتر فکر کنید یا از جنبه‌های مختلف و جدید به آن نگاه کنید. مطمئن هستم جزئیات دقیق و بیشتر را با جستجو در اینترنت پیدا می‌کنید. کلی منبع قابل اتکا برای هرکدام از موضوعات وجود دارد که خیلی بهتر و بیشتر از من توضیح داده‌اند. پس چیزی که شما با جستجو به‌راحتی می‌توانید به آن دست پیدا کنید کنار می‌گذارم و سعی می‌کنم فقط با دادن سرنخ، انگیزۀ جستجو، فکرکردن و بحث‌کردن دربارۀ آن را در شما افزایش بدهم.&lt;br&gt;
نکتۀ سوم دربارۀ نظریات شخصی یا سوگیری‌هایی است که ممکن است از محتواهای هر قسمت برداشت بشود. مثلاً در هر قسمت ممکن است در خیلی از مواقع با نظریاتی که بیان می‌کنم موافق نباشید یا احساس کنید این نظریات جامع نیستند. واقعیت اینجاست که من اصلاً چنین ادعایی ندارم که محتوای هر موضوع، بهترین توضیحی است که می‌شود ارائه کرد. قطعا همۀ آن‌ها نقص دارند. نکته اینجاست که من به دنبال اقناع مخاطبم نیستم؛ یعنی نمی‌خواهم بعد از پایان هر قسمت، شنونده به همان چیزی معتقد بشود که من بیان کردم. اصلاً چنین چیزی را نه دوست دارم، نه آن را دنبال می‌کنم، نه برایم جذاب است. بلکه دوست دارم مخاطب سیناتا بعد از پایان هر قسمت به فکر فرو برود، نظر شخصی خودش را بازنگری کند، توسعه بدهد، دربارۀ آن با دیگران حرف بزند و در یک کلام صاحب‌نظر بشود. لطفاً این قسمت را که الان می‌خواهم بگویم با دقت و همدلی گوش کنید؛ چون جان می‌دهد برای ایجاد سوءتفاهم. واقعیت این است که برای من اصلاً مهم نیست که شما با محتوای هر قسمت چقدر موافق هستید یا چقدر مخالف. چیزی که من به دنبال آن هستم و برایم مهم است این است که شما برای هر نظر یا باوری که دارید استدلال داشته باشید. برای هرکدام از نظریات خود توضیح منطقی داشته باشید. نظریات شما می‌تواند در تأیید یا رد صحبت‌های من باشد. هیچ اشکالی ندارد. فقط خواهش می‌کنم و امیدوارم برایشان دلیل کافی، با ساختار تفکر انتقادی داشته باشید و بدانید تمام استدلال‌ها و نظریات قابل بازنگری و اصلاح هستند، همین.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;لینک خرید کتاب آزادی حیوانات:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://kutt.it/eNQVKU&quot;&gt;https://kutt.it/eNQVKU&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;لینک خرید کتاب آشپزی گیاهی:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://kutt.it/T8qOJd&quot;&gt;https://kutt.it/T8qOJd&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;لینک خبرگزاری مهر در رابطه با کشته شدن الاغ توسط یک مزرعه‌دار:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://kutt.it/jrK1tw&quot;&gt;https://kutt.it/jrK1tw&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;لینک ویکی‌پدیا اختلال سلوک:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://kutt.it/H79Mwu&quot;&gt;https://kutt.it/H79Mwu&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;لینک مقاله دکتر گلیزر:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://kutt.it/8QFFAN&quot;&gt;https://kutt.it/8QFFAN&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;لینک آمار تعداد حیوانات خانگی:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://kutt.it/lSD3S5&quot;&gt;https://kutt.it/lSD3S5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;لینک خرید نقاب‌های حیوانات استفاده شده در کاور این قسمت از فروشگاه بالماسکه:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://balmaske.com/&quot;&gt;https://balmaske.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[چیز می‌خوام]]></title><description><![CDATA[ فزانا دختر ۱۳ ساله سر کلاس درسه که متوجه میشه لباسش خونی شده … خونریزی که به خاطر پریودش وجود داشت نشت کرده بود… فزانا که احساس خجالت می کرد از معلمش خواست که اجازه بده از کلاس خارج بشه … ]]></description><link>https://sinatapodcast.com/episodes/6/</link><guid isPermaLink="false">https://sinatapodcast.com/episodes/6/</guid><pubDate>Sat, 10 Aug 2019 00:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;برای تهیۀ محتوای این قسمت، ۵۵ داده از طریق پرسش‌نامه جمع‌آوری و استفاده شده است. در طول پاکست، هر جا به آمار و ارقامی اشاره می‌کنم، نتیجۀ تحلیل‌های آماری همین داده‌هاست.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;یک&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#%DB%8C%DA%A9&quot; aria-label=&quot;یک permalink&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;یک&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;26 آگوست ۲۰۱۷، ایالت تامیل نادو هند. فِزانا، دختر ۱۳سالۀ کلاس ششمی، در مدرسه سر کلاس درس است که متوجه می‌شود لباسش خونی شده. خونریزی‌ای که به‌خاطر پریودش داشت، نشت کرده بود و چند لکه خون روی یونیفرم مدرسه افتاده بود. فزانا که به‌شدت احساس خجالت می‌کرد، به معلم خود موضوع را گفت و از او خواست اجازه بدهد از کلاس برود بیرون؛ اما معلم ۲۶سالۀ فزانا برخوردی انجام داد که سرنوشت فزانا را کاملاً عوض کرد!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;معلم او نه‌تنها با فزانا همدلی نکرد و سعی نکرد چیزی که به‌صورت مخفیانه با او در میان گذاشته شده بود مخفی نگه دارد، بلکه در حضور جمع با فریادهای بلند فزانا را تحقیر کرد. او بر سر دختر فریاد می‌کشید: «تو عرضه نداری یک تکه پارچه را درست استفاده کنی.» بعد فزانا را مجبور کرد که لباس هندی خود را در حضور بقیه بالا بزند و پارچه‌ای به او داد تا جلوی خونریزی بیشتر را بگیرد. درنهایت هم بعد از کلی تحقیر و خشونت کلامی دیگر، فزانا را از کلاس اخراج کرد و از آن بدتر، مجبورش کرد که با همان لباس خونی، بیرون کلاس که محل رفت و آمد همه بود بایستد! دقت کنید که تمام این‌ها در کلاسی اتفاق افتاد که پسرها هم حضور داشتند. این حجم از تحقیر در حضور پسرهای هم‌کلاسی و هم‌مدرسه‌ای فزانا اتفاق افتاد!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;آما، مادر فزانا، می‌گوید: «دیدم دخترم آمد خانه، کمی حالش پریشان بود، اما چیز خاصی نگفت. فقط گفت که نیاز دارد حمام کند و رفت!» آما می‌گوید: «من آن شب متوجه چیز خاصی نشدم. تا اینکه فردای آن روز یک‌دفعه صدای جیغ بلند فزانا را از بیرون خانه شنیدم. سریع دویدم بیرون تا ببینم چه اتفاقی افتاده. دیدم دخترم غرق در خون روی زمین افتاده و در حال جان‌دادن است. سریع به سمت بیمارستان حرکت کردیم؛ اما فزانا در راه بیمارستان از دنیا رفت!» دختر ۱۳سالۀ هندی از طبقۀ دوم خانۀ همسایه خودش را پرت کرده بود پایین!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;آما غمگین و سراسیمه به اتاق فزانا برگشت تا سردربیاورد چه شده که یک یادداشت پیدا کرد. مشخص بود فزانا قبل از خودکشی آن را نوشته: «دیگر هیچ راهی بعد از این‌همه تحقیر در مدرسه برای من باقی نمانده. مگر من چه اشتباهی مرتکب شدم که این‌طور تحقیر شدم. آما، لطفاً من را ببخش. من هیچ راه دیگری پیدا نکردم. من باید بمیرم.»&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;دو&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#%D8%AF%D9%88&quot; aria-label=&quot;دو permalink&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;دو&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;یک تابو اجتماعی فزانا را کشت. همان تابویی که باعث می‌شود کلی دنبال داروخانه‌ای بگردی که فروشندۀ نوار بهداشتی آن خانم باشد. بعد هم که به خانم فروشنده آرام می‌گویی نوار بهداشتی می‌خواهی، با صدای بلند به همکار آقا می‌گوید: «نوار می‌خواهد» که باعث می‌شود از خجالت آب شوی.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;همان تابویی که باعث می‌شود در سوپر مارکت بگویی: «چیز می‌خواهم» و مغازه‌دار می‌داند «چیز» چه هست و با اکراه چیز را می‌گذارد در پاکت سیاه و به تو تحویل می‌دهد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;تابویی که همۀ ابعاد زندگی‌ات را در بر می‌گیرد. باعث می‌شود برخلاف میل خود، در زمان پریود لباس تیره بپوشی که اگر یک وقت لکۀ خونی به وجود آمد دیده نشود. یا وقتی نیاز به کمی آرامش و دوری از استرس داری، رویت نمی‌شود از همکار خود بخواهی یکی دو روز بیشتر مراعات کند؛ چون تو به اتفاقات محیط حساس‌تری.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;همان تابویی که باعث می‌شود زمان صحبت‌کردن با صمیمی‌ترین دوست و فامیل هم، به‌جای اینکه بگویی من پریودم، برای آن اسم مستعار بگذاری.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;تابویی که باعث می‌شود هر بار نوار خود را عوض می‌کنی، سعی کنی نوار استفاده‌شده را پنهان کنی یا در سطل نیندازی که کسی متوجه نشود تو پریودی.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;واقعاً زمینۀ شکل‌گیری چنین تابویی از کجاست؟ اصلاً چرا چنین موضوعی باید تابو باشد؟&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;سه&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#%D8%B3%D9%87&quot; aria-label=&quot;سه permalink&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;سه&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;قطعاً پاسخ‌های متنوعی برای این سؤال‌ها وجود دارد. در بافت‌های اجتماعی متفاوت می‌توان پاسخ‌های مختلفی به این سؤال‌ها داد. اما حدس می‌زنم داستان حسام بتواند یکی از اصلی‌ترین زمینه‌های شکل‌گیری این تابو را بهتر نشان بدهد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;حسام می‌گوید: یک روز جمعه، آخرهای زمستان، رفته بودیم ارتفاعات لواسان، برای صعود به یکی از قله‌های منطقه. شب قبل برف زیادی آمده بود و باعث شده بود هوا بسیار سرد باشد و از آن بدتر، خطر ریزش بهمن به‌شدت بالا برود. یک تیم پانزده‌نفره بودیم که بعد از سه‌چهار ساعت پیمایش، یکی از خانم‌ها عقب افتاد و امکان همراهی تیم را با سرعت مناسب نداشت. سرپرست تیم به من گفت که حواسم به این خانم باشد و عقب‌تر از بقیه، آرام‌تر برویم. من رفتم انتهای صف و با ایشان هم‌گام شدم. هر چه زمان گذشت، فاصلۀ ما از تیم بیشتر و بیشتر شد، تا جایی که دیگر اصلاً بقیۀ تیم را نمی‌دیدیم. رسیدیم به یک شیب پربرف و من به‌خاطر ریزش بهمن، کمی نگران بودم تا با عجله از این قسمت رد شویم؛ اما دقیقاً وسط همین شیب، خانمی که همراهی‌اش می‌کردم ناگهان میخ ایستاد.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;خانم گفت: «یک قدم دیگر نمی‌توانم راه بیایم. حالم بد است!»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;گفتم: «خانم، یعنی چی حالم بد است؟ اینجا خطرناک است…»&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;«باید استراحت کنم.»&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;«خوب کمی ادامه بدهیم تا خطر بهمن نباشد، بعد استراحت می‌کنیم.»&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;«نه، حالم بد شده، نمی‌توانم.»&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;«خوب مشکل چی هست؟»&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;می‌گوید که خانم هیچی نگفت و فقط هر از گاهی می‌گفت که حالش بد است. حسام می‌گوید: من که مسئولیت این خانم به عهده‌ام بود و شرایط داشت بحرانی می‌شد، عصبی شده بودم و با صدای بلند به او گفتم: «این حرف‌ها چی هست مرتب می‌گویی؟ دقیقاً بگو مشکل چی هست؟» و دیدم باز چیزی نمی‌گوید. من هم دیگر صبرم تمام شد و گفتم: «خانم حالم بد است اگر به‌خاطر ارتفاع‌زدگی باشد یک نیازی دارد، اگر به‌خاطر تخلیۀ عضلانی باشد یک نیازی دارد، اگر به‌خاطر تخلیۀ روحی باشد نیازهای دیگری دارد و اگر به‌خاطر پریود باشد داستان خودش را دارد. تا خودت نگویی که من نمی‌توانم براساس حدس و گمان خودم پیش بروم. ممکن است یک تصمیم اشتباه بگیرم و به‌جای کمک، اوضاع را بدتر هم بکنم.» حسام می‌گوید که وقتی این حرف‌ها را زده انگار خانم کمی به خودش آمده و فهمیده مسئله جدی‌تر از این حرف‌هاست. اما خب باز هم پاسخ مستقیم نداده، سرش را پایین انداخته و بعد از کمی مکث گفته: «شما را نمی‌دانم، اما من آدم باحیایی هستم و دربارۀ مسائل خصوصی‌ام با بقیه حرف نمی‌زنم. مخصوصاً اگر آقا باشد.» حسام می‌گوید: این حرف را که زد انگار تمام آن بهمنی که از دستش در می‌رفتم روی سرم آوار شد. بی‌نهایت حس بدی داشتم. با وجود این باز هم از او تشکر کردم که موضوع را مطرح کرده و بلافاصله برگشتیم به سمت پایین. بعد از یک ساعت پیاده‌روی رسیدیم دم ماشین‌ها و منتظر بقیه ماندیم تا برسند. من هم سعی کردم با لباس‌های خشک و نوشیدنی گرم به او کمک کنم؛ اما واقعاً از اینکه متهم شده بودم به بی‌حیایی، بسیار دلخور و ناراحت بودم.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;چهار&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#%DA%86%D9%87%D8%A7%D8%B1&quot; aria-label=&quot;چهار permalink&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;چهار&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;نمی‌توانیم الزاماً آن خانم یا حسام را مقصر چنین دلخوری‌ای بدانیم. وقتی ۲۷درصد خانم‌ها بیان کردند که پنهان‌کردن عادت ماهانه از مردها را نشانۀ باحیا‌بودن می‌دانند، یعنی چنین تابویی هنوز طرف‌دارهای خود را دارد و نمی‌شود به این سادگی آن را برطرف کرد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اما واقعاً حیا چیست؟ چه تعریفی از حیا وجود دارد؟ آیا براساس تعریف حیا می‌شود صحبت دربارۀ عادت ماهانه را جزو مصادیق بی‌حیایی دانست؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;باتوجه‌به اینکه دین اسلام تأکید زیادی روی بحث حیا دارد و جزو مفهوم‌های کلیدی آن محسوب می‌شود، من خیلی سخت‌گیری نکردم و برای ادامۀ بررسی موضوع، تعریف یکی از افراد برجستۀ دینی را ملاک قرار دادم. علامه مجلسی، یکی از افراد برجستۀ مذهب تشیع در اسلام، حیا را این‌طور تعریف می‌کند: «حیا نوعی انفعال و انقباض نفسانی است که موجب خودداری از انجام امور ناپسند در انسان می‌گردد و منشأ آن ترس از سرزنش دیگران است.» اگر همین تعریف علامه مجلسی را بپذیریم و مبنا قرار بدهیم، واقعا کسی که پریود می‌شود، یا دربارۀ عادت ماهانه صحبت می‌کند، دقیقاً دچار چه امر ناپسندی می‌شود؟ ریزش دیوارۀ رحم به‌منظور آماده‌شدن برای باروری کار ناپسندی است یا صحبت‌کردن دربارۀ نیازهای جسمی و ذهنی که در اثر خونریزی به وجود می‌آید؟ اصلاً چه فرقی بین دستمال خونی ناشی از پارگی مویرگ‌های بینی با دیوارۀ رحم وجود دارد؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وقتی موضوعی را ناپسند کردیم و آن را گناه شمردیم، آن وقت می‌شود تابو! چیزی که باید نماد باروری و تولد و رویش باشد، می‌شود مسئله‌ای خجالت‌آور برای یک زن. تا جایی که ۱۶درصد خانم‌ها گفتند در زمان پریود دربارۀ خودشان کاملاً احساس خجالت و شرم دارند. واقعاً تأسف‌آور است. یک چرخۀ طبیعی که هر زنی در طول زندگی‌اش برای چند ده سال، هر ماه تجربه‌اش می‌کند، می‌شود مظهر شرم و خجالت کشیدن او!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وقتی جلوی دختر‌بچۀ ۱۰ساله‌ای را که در ماه رمضان لوازم شب احیایش را با ذوق آماده کرده تا بعد از افطار به مسجدی که خیلی دوستش دارد برود و دعا بخواند می‌گیریم و به او می‌گوییم: «تو نمی‌توانی به مسجد بروی؛ چون پریودی. نماز هم اجازه نداری بخوانی؛ چون پریودی»، واقعاً برای این بچه چه می‌سازیم؟ غیر از این است که این بچه با خود فکر می‌کند: «هر ماه برای چند روز خدا به من اجازه نمی‌دهد به خانه‌اش بروم. اجازه نمی‌دهد به مسجد بروم؟» یا «خدا نمی‌خواهد وقتی من پریود هستم نماز بخوانم و با او حرف بزنم.» وقتی چنین باوری را در ذهن یک بچه ساختیم، خیلی دور از ذهن نیست که بخواهد پریود خود را از همه مخفی کند؛ حتی از برادر و پدرش. این پنهان‌کاری نیز درنهایت به قیمت ازدست‌دادن حمایت‌های عاطفی آن‌ها، در این دورۀ حساس می‌شود.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;همۀ تقصیرها در شکل‌گرفتن این تابو به گردن خانم‌ها نیست. وقتی به‌عنوان یک آقا نیشخند و تمسخر ما باعث بشود خانم‌های اطرافمان، حالا از همکار گرفته تا خواهرمان، این مسئله را مخفی کنند، آن وقت ما می‌شویم مصداق همان معلمی که باعث شد فزانا خودکشی کند، فقط اندازه‌اش متفاوت است.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وقتی به‌عنوان یک آقا، به محض اینکه خانمی دربارۀ پریودش صحبت کرد، حد و مرز خودمان را گم می‌کنیم یا محبت‌های مصنوعی‌مان یک‌هو گل می‌کند، می‌شویم همان کسی که نمی‌گذارد این تابو شکسته بشود و باعث می‌شویم ۶۴درصد خانم‌ها بگویند که تمام تلاششان را می‌کنند تا مردهای اطرافشان متوجه پریودشان نشوند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;تابویی هم که شکسته نشود، حرف‌زدن دربارۀ آن قبح پیدا می‌کند، توضیح آن سخت می‌شود، آموزش آن مشکل می‌شود و اطلاعات غیردقیق و خرافات دهان‌به‌دهان، جای اطلاعات علمی را دربارۀ آن می‌گیرد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اطلاعات صحیح و قابل اتکا دربارۀ عادت ماهانه چیزی است که هر مرد و زنی باید بداند؛ خانم‌ها برای سلامت و بهداشت جسمی و فکری‌شان و آقایان برای درک متقابل خانم‌ها. بیایید پاسخ چند سؤال را در ذهنمان مرور کنیم. سندرم پیش از قاعدگی یا همان pms چیست؟ چه زمانی شروع می‌شود؟ چه مدت طول می‌کشد؟ نیازهای غذایی یک خانم در دوران عادت ماهانه چیست؟ نقش ورزش در عواقب پریود چیست؟ چطور می‌شود در دوران پریود همدلی و حمایت عاطفی دریافت کرد؟&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;پنج&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#%D9%BE%D9%86%D8%AC&quot; aria-label=&quot;پنج permalink&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;پنج&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;اگر در ایران بزرگ شده‌اید و پاسخ این سؤال‌ها را نمی‌دانید، خیلی خودتان را سرزنش نکنید. چون در کشور ما هیچ‌کس متولی آموزش این موضوعات نیست. برای همین است که ۲۵درصد خانم‌ها بیان کردند یا هیچ آموزشی دربارۀ عادت ماهانه ندیده‌اند و به‌صورت تجربی همه‌چیز را یاد گرفته‌اند، یا نهایتاً از دوست و هم‌کلاسی‌شان پرسیده‌اند. یک لحظه به این نکته‌ای که گفتم فکر کنید. آمار ۲۵درصد، یعنی از هر ۴ خانم، یک نفر تقریباً آموزش درستی در‌این‌باره نمی‌بیند!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اگر توسط والدین یا معلم‌های مدرسۀ خود آموزش درست دیده‌اید، باید خیلی خوشحال باشید؛ چون ۱۸درصد خانم‌ها گفتند که در زمان اولین پریودشان حتی نمی‌دانستند عادت ماهانه چیست. تصور کنید تقریباً از هر ۵ دختر، یک نفر وقتی اولین‌بار خونریزی خود را می‌بیند و اصلاً نمی‌داند پریود چیست، ممکن است چه ترسی به سراغ او بیاید. خود را جای دختری بگذارید که خون‌ریزی را ببیند و دلیل آن را نداند!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;داستان نهایی و جمع‌بندی کلی این قسمت و ایجاد سؤال:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;می‌خواهم این قسمت را با داستانی که محمدرضا برایم تعریف کرد تمام کنم. محمدرضا پدر بسیار مذهبی و سخت‌گیری دارد. او می‌گوید که روزی وارد خانه شده و دیده پدرش میخ شده پای تلویزیون و با تعجب خاصی تلویزیون را نگاه می‌کند. تا جایی که جواب سلام او را درست و حسابی نمی‌دهد. بعد دقت می‌کند و می‌بیند انگار ذهنش هم خیلی مشغول است. کنجکاو می‌شود. می‌رود جلوی تلویزیون تا ببیند پدرش چه می‌بیند که این‌قدر متعجب شده است. متوجه می‌شود در یکی از برنامه‌های تلویزیون خودمان، یک کارشناس مسائل جنسی آورده‌اند و او درمورد ضرورت و نحوۀ استفاده از کاندوم در رسانۀ ملی صحبت می‌کند!&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;به پدر می‌گوید: «خوبی؟»&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;«آره، چطور؟»&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;«آخه خیلی غرق برنامه شدی!»&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;«ذهنم خیلی درگیر شده.»&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;«درگیر چی؟»&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;پدر محمدرضا در جواب این سؤال خاطره‌ای تعریف می‌کند که خیلی برای من تأثیرگذار بود. این خاطره دربارۀ سریال «آخرین ستارۀ شب» است که سال ۱۳۷۳، یعنی حدود ۲۵ سال قبل، در تلویزیون ایران ساخته و پخش می‌شود. مضمون آن بیماری ایدز بوده و ظاهراً در آن زمان که این سریال پخش می‌شود، این بیماری خیلی تابو بوده و پخش آن کلی سروصدا ایجاد می‌کند. از این حرف‌ها که «ساختارشکنی شده» و «نباید پخش می‌شده» و… . پدر محمدرضا می‌گوید: «آن زمان اشاره به ایدز تابوشکنی بود و کلی آدم از جمله خود من را عصبانی کرده بود. آن وقت الان از همان تلویزیون برنامه گذاشتند و نحوۀ استفاده از کاندوم را توضیح می‌دهند.» محمدرضا می‌گوید به پدرم گفتم: «خوب ایرادش چی هست؟» و جواب پدر او شنیدنی است. پدر او می‌گوید: «ایرادی ندارد، اما یک چیزی دارد دیوانه‌ام می‌کند. اینکه ۲۵ سال قبل ما به چیزی عمیقاً باور داشتیم و آن را درست می‌دانستیم. الان کاملاً نظرمان عوض شده. نکند ۲۵ سال دیگر بفهمیم خیلی از باورهای دیگر که الان داریم، اشتباه بوده. چه چیزهایی را الان حق مطلق می‌دانیم و ۲۵ سال دیگر نظرمان عوض می‌شود؟ موج این سؤال است که تمام افکارم را به هم ریخته.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;من واقعاً از طرز فکر و شجاعت پدر محمدررضا لذت بردم و می‌خواهم با الهام از همان سؤال‌ها، این سؤالات را دربارۀ موضوع حیا بپرسم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;واقعاً مرز حیا کجاست؟ چه چیزهایی را الان مصداق بی‌حیایی می‌دانیم، اما در آینده از بین خواهند رفت؟ اگر ارتفاع دامن یا شلوارمان از زمین مصداق حیا باشد، آن وقت سؤال پیش می‌آید که ارتفاع حیا چند سانت است؟ اگر لبۀ لباسمان چند سانت از زمین فاصله بگیرد تبدیل به آدم بی‌حیایی می‌شویم؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;من در این قسمت قصد نداشتم دربارۀ موضوعی صحبت کنم که کلی محتوای معتبر دربارۀ آن وجود دارد. بلکه می‌خواستم به اشتباه‌بودن یک کلیشۀ اجتماعی بپردازم و این انگیزه را در شما ایجاد کنم که شما هم باورهای خودتان را بازنگری کنید.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;با وجود این، اگر دوست دارید دانش خود را دربارۀ عادت ماهانه افزایش بدهید، یا احتمالاً کسانی را می‌شناسید که به چنین اطلاعاتی نیاز دارند، پیشنهاد می‌کنم کتاب عادت ماهانه، آنچه هر دختری باید بداند، از انتشارات راشین را مطالعه کنید. این کتاب را خانم آتوسا حسینی ترجمه کردند و کتاب جمع‌و‌جوری، حدود ۱۴۰ صفحه است. این کتاب، خیلی روان دربارۀ موضوع عادت ماهانه صحبت کرده و اطلاعات مقدماتی و پایه را خیلی ساده و قابل فهم بیان کرده. لینک خرید آن را هم داخل محتوای تکمیلی می‌گذارم که اگر کسی خواست، بتواند از طریق فیدیبو نسخۀ الکترونیکی آن را تهیه کند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;لینک خرید کتاب معرفی شده:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://fidibo.com/book/82626-%DA%A9%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%AA-%D9%85%D8%A7%D9%87%D8%A7%D9%86%D9%87&quot;&gt;https://fidibo.com/book/82626-%DA%A9%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%AA-%D9%85%D8%A7%D9%87%D8%A7%D9%86%D9%87&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[هیچوقت دیر نیست]]></title><description><![CDATA[چه سنی برای یادگیری زبان دوم مناسبه؟ بهترین روش برای یادگیری زبان چیه؟ اصن چرا باید زبان دوم یاد بگیریم؟]]></description><link>https://sinatapodcast.com/episodes/5/</link><guid isPermaLink="false">https://sinatapodcast.com/episodes/5/</guid><pubDate>Sat, 27 Jul 2019 00:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;این قسمت از سیناتا را تقدیم می‌کنم به سروش حکیمی، دوست و هم‌کلاسی دوران ارشدم. موضوع این قسمت را اولین‌بار سروش در کلاس زبان‌شناسی شناختی ارائه کرد و بعد انگیزه‌ای شد که من این موضوع را به‌عنوان یکی از قسمت‌های سیناتا انتخاب کنم. سروش خیلی در تولید و جمع‌آوری محتوای این قسمت به من کمک کرد. به هر حال مسئولیت زبان‌شناسی و عصب زبان‌شناسی کلاس ما همیشه به عهدۀ سروش بود. هرچه ما زبان‌شناسی بلد نبودیم و نیاز به راهنمایی داشتیم، سروش پر بود از دانش و مثال‌های به‌روز و هیجان‌انگیز. چند هفته پیش که محتوا را با همدیگر نهایی کردیم، خبری شنیدم که خشکم زد. طی یک حادثۀ غیرمنتظره سروش جان خود را از دست داد و متأسفانه برای همیشه از پیش‌ ما رفت. امیدوارم سروش و بیشتر از او خانواده‌اش در صبر و آرامش باشند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;بعد از اینکه مقداری زمان گذشت و من با مسئله کنار آمدم، از علیرضا مشکین‌مهر، یکی دیگر از همکلاسی‌های ارشدم که در این زمینه تخصص داشت کمک گرفتم تا چکش‌کاری‌های نهایی محتوا را هم انجام بدهیم. علیرضا هم با روی باز و کلی سخاوت به من کمک کرد که از این بابت بسیار از او ممنونم. برویم سراغ محتوای اصلی این قسمت. اما قبل از شروع دوست دارم به احترام سروش چند لحظه سکوت کنم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;شروع داستان:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;یک&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#%DB%8C%DA%A9&quot; aria-label=&quot;یک permalink&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;یک&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;اکتبر ۱۹۷۰ در ایالت کالیفرنیا. مادر جینی که به‌تازگی از خانۀ همسر خود به همراه جینی فرار کرده بود، قصد داشت برای پیگیری مسائل چشمش که تا حد زیادی بینایی‌اش را از دست داده بود، به یکی از اداره‌های بیمه درخواست ناتوانی اجتماعی بدهد. وقتی مراجعه کرد، به‌اشتباها وارد ساختمان کناری شد و برحسب تصادف این ساختمان مربوط به خدمات اجتماعی عمومی بود. به محض ورود، نظر کارمندان تأمین اجتماعی به سمت جینی که دست در دست مادرش بود جلب شد. فکر کردند این دختر ۶-۷ ساله با کمبود وزن شدید و رفتارهای عجیب و غریب، احتمالاً اختلال اتیسم دارد. کمی با مادر جینی صحبت کردند و وقتی سن او را پرسیدند، همگی خشکشان زد؛ چون مادرجینی گفت: «دختر من ۱۳ساله است!»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;کارمندها کمی با هم پچ‌پچ کردند و بلافاصله زنگ زدند به پلیس. پلیس وارد ساختمان شد و با دیدن مادر جینی درجا او را دستگیر کرد و جینی بعد از ۱۳ سال و ۷ ماه اسارت، نجات پیدا کرد!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;جینی حدود ۱۳ سال، یعنی از لحظۀ تولد تا زمان فرار از خانۀ پدرش، توسط پدرش که اختلالات شدید روانشناختی داشت، در اتاق خوابش زندانی شده بود و هیچ‌کس غیر از پدرش را ندیده بود، هیچ وسیلۀ اضافی یا اسباب‌بازی در اتاقش وجود نداشت، هیچ مکالمه یا گفتگویی را با هیچ‌کس تجربه نکرده بود و حتی یک جمله یا یک کلمۀ معنادار را تا زمان فرار از کسی نشنیده بود. خیلی‌وقت‌ها به سرویس بهداشتی داخل اتاقش بسته می‌شد و شبانه‌روز روی آن قفل شده بود و فقط می‌توانست روی شعاع سه‌متری اطرافش تمرکز کند که به اندازۀ ابعاد اتاقش بود. با اینکه سیستم بینایی‌اش کاملاً سالم بود، نمی‌توانست دورتر از این فاصله را ببیند و درنهایت کلی اختلالات مختلف پیدا کرده بود. بعد از اینکه نجات پیدا کرد، پدرش مقصر شناخته شد و زمانی که به دادگاه احضار شد، یک روز قبل از روز جلسه خودکشی کرد. من نمی‌خواهم بیشتر از این به داستان جینی بپردازم؛ چون خارج از موضوع این قسمت است، اما اگر علاقه‌مند بودید می‌توانید داستان کامل او را در ویکی‌پدیای فارسی به‌صورت کامل بخوانید. لینک آن را هم در محتواهای تکمیلی به اشتراک می‌گذاریم. داستان عجیبی است. پیشنهاد می‌کنم حتماً آن را مروری بکنید.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;خب احتمالاً می‌توانید حدس بزنید کشف چنین سوژه‌ای چقدر می‌تواند برای پژوهشگران علوم روانشناسی و زبان‌شناسی منحصر‌به‌فرد و شگفت‌انگیز باشد. به محض اینکه جینی نجات پیدا کرد، یکی از جنبه‌هایی که خیلی روی آموزش آن تمرکز کردند، مهارت‌های زبانی بود؛ اینکه جینی بتواند با دیگران حرف بزند و حرف‌های آن‌ها را بفهمد. جینی نه‌تنها زبان مادری، بلکه هیچ زبان دیگری را هم تا آن سن یاد نگرفته بود. اما بعد از تمرین‌ها و آموزش‌ها موفق شد تا حدی با بقیه ارتباط زبانی برقرار کند. مطالعات تا امروز نشان داده‌اند که نحوۀ بیان و تلفظ زبانی انسان‌ها به سن وابسته است؛ یعنی وقتی سن زیاد می‌شود، احتمال اینکه بتوانیم زبانی را که یاد می‌گیریم با همان بیان صحیح و به‌صورت دقیق و کامل صحبت کنیم، کمتر می‌شود. در مقابل تحقیقات نشان دادند بحث یادگیری گرامر یا دستور زبان تقریباً هیچ‌وقت متوقف نمی‌شود و هر فردی، حتی در شرایط بحرانی‌ای مثل کیس جینی هم می‌تواند تا آخر عمر و به‌مرور زمان گرامر را یاد بگیرد. هرچند رشد و تکامل این یادگیری ممکن است مثل بقیه نباشد. همان‌طور‌که جینی تا امروز نتوانسته مشابه افراد عادی دستور زبان را در سطح خیلی مطلوبی یاد بگیرد و از آن استفاده کند. مورد دیگری که پژوهش‌ها به آن اشاره می‌کنند، بحث یادگیری لغات جدید در یک زبان است. مطالعات نشان داده‌اند که این مورد هم تا آخر عمر ادامه دارد و درواقع می‌شود انتظار داشت یک فرد تا آخر عمر بتواند لغت‌های جدیدی از یک زبان را یاد بگیرد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اما شاید سؤالی که به ذهن برسد این است که در کنار تمام این اختلال‌ها و مشکلاتی که جینی داشت، چرا یکی از اولین و مهم‌ترین مواردی که برای بهبود و یادگیری روی آن دست گذاشتند بحث زبان است. چرا یادگیری زبان از این‌همه اهمیت برخوردار بوده که از روزهای اول، کارکردن روی آن را شروع کردند؟&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;دو&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#%D8%AF%D9%88&quot; aria-label=&quot;دو permalink&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;دو&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;شاید اصلی‌ترین دلیلی که می‌شود برای یادگیری زبان به آن اشاره کرد، بحث تفکر است؛ چون یکی از رویکردهای اصلی زبان‌شناسی معتقد است که اساساً انسان‌ها با زبانشان فکر می‌کنند؛ یعنی زمانی که شما برای حل یک مسئله در حال فکرکردن یا سر‌و‌کله‌زدن با خودتان هستید، درواقع دارید با خودتان حرف می‌زنید و این حرف‌زدن دقیقاً با استفاده از زبان شما صورت می‌گیرد. بیایید برای روشن‌شدن مسئله آزمایشی انجام دهیم. شما در دوران دبیرستان چه رشتۀ تحصیلی‌ای را انتخاب کردید؟ چرا؟ لطفاً به پاسخ این سؤال فکر کنید.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;امیدوارم آن را حس کرده باشید. آن لحظاتی که دلایل را درون خودتان مرتب می‌کردید و به خودتان یادآوری می‌کردید چرا رشتۀ ریاضی فیزیک یا علوم تجربی یا هر رشتۀ دیگری را انتخاب کردید، احتمالاً با استفاده از زبان مادری‌تان با خودتان مکالمه انجام دادید. نکته‌ای که این رویکرد زبان‌شناسی به آن اشاره می‌کند دقیقاً همین است. می‌گوید وقتی شما هیچ زبانی بلد نباشید، عملاً امکان تفکر ندارید، قدرت حل مسئله‌ در شما از بین می‌رود و احتمالاً دیگر جایی برای خلاقیت و کشف پاسخ‌های جدید برای شما باقی نمی‌ماند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;یکی از دلایل اصلی دیگر هم که برای یادگیری زبان به آن اشاره می‌کنند این است که فرض می‌کنند انسان موجودی اجتماعی است و برای بقا و ارتقای کیفیت زندگی خود به ارتباط با بقیۀ انسان‌ها نیاز دارد. خب واضح است که اصلی‌ترین راه ایجاد و تقویت یک ارتباط بین دو انسان، زبان است.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;احتمال اینکه سناریو جینی در زندگی کسی اتفاق بیفتد خیلی کم است. من داستان جینی را بیان کردم که بگویم اگر کسی در بدترین شرایط هم قرار بگیرد، به‌طوری‌که ۱۳ سال هیچ‌گونه آموزش زبانی ندیده باشد، باز هم می‌شود امیدوار بود که به‌صورت نسبی زبان یاد بگیرد. اما احتمالاً مسئله‌ای که بیشتر ما با آن درگیر هستیم، یادگیری زبان مادری نیست؛ چون زبان مادری را بدون دردسر زیادی از دوران کودکی یاد می‌گیریم. اتفاقاً چالش عمده در بحث یادگیری زبان دوم است که به دلایل مختلف، هرکسی ممکن است به یادگیری زبان خاصی نیاز داشته باشد. نکتۀ مهم این است که ما واقعاً باید زبان جدید را چطور یاد بگیریم؟ کلی روش و اصول مختلف وجود دارد که احتمالاً با آن‌ها مواجه شده‌ایم. یا خیلی از مؤسسات مختلف آموزش زبان‌های خارجی، روش‌های مختلفی را تبلیغ می‌کنند. به نظر شما کدام روش واقعاً کارآمد است؟ کدام روش است که بهترین میزان یادگیری را به همراه دارد؟ و کدام روش‌ها بیشتر شبیه کلاهبرداری هستند تا اینکه بخواهند به ما زبان یاد بدهند؟&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;سه&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#%D8%B3%D9%87&quot; aria-label=&quot;سه permalink&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;سه&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;بگذارید همین اول خیالتان را راحت کنم. شاید هم خودتان حدس زده باشید که اساساً چیزی به اسم بهترین روش برای یادگیری زبان وجود ندارد یا حداقل تا امروز هیچ‌کدام از مراکز علمی که تمرکزشان روی یادگیری زبان است، چیزی را به‌عنوان بهترین روش برای تدریس یا یادگیری زبان اعلام نکردند. البته شاید روزی واقعاً روشی کشف شد که به درد همۀ آدم‌ها خورد، اما تا امروز که چنین اتفاقی نیفتاده است. با وجود این، تحقیقاتی که زبان‌شناس‌ها انجام دادند نشان می‌دهد توجه به برخی نکات می‌تواند کمک‌کننده باشد. مثلاً یکی از نکات اصلی‌ که روی آن تأکید می‌کنند این است که بیشتر از اینکه روی زمان مناسب (اینکه چه زمانی خوب است و چه زمانی دیر) برای یادگیری زبان تمرکز کنید، تمرکز و انرژی‌تان را روی چگونگی یادگیری زبان بگذارید. به گفتۀ زبان‌شناس‌ها، چگونه و با چه روشی زبان آموختن از چه زمانی زبان آموختن،  اهمیت بیشتری دارد. زبان‌شناس‌ها معتقدند ترکیب‌کردن مهارت‌های هیجانی با حواس مختلف انسانی مثل دیداری، شنیداری، لامسه و بقیۀ حواس می‌تواند تأثیر زیادی در بهبود یادگیری زبان بگذارد؛ یعنی بهتر است به‌جای اینکه فقط یک روش را انتخاب کنیم و روی آن اصرار کنیم، چند روش را هم‌زمان استفاده کنیم. مثلاً بعضی‌ها برای یادگیری زبان فقط سریال‌های زبان اصلی نگاه می‌کنند. طبق این روش، احتمالاً خوب است هرازگاهی نامه‌های زبان اصلی هم بنویسند، با خودشان و دیگران صحبت کنند یا روش‌هایی از این جنس را امتحان کنند تا بقیۀ حواسشان هم درگیر شود و کیفیت و سرعت یادگیری‌شان بالا برود. البته سوءتفاهم نشود. اینکه یک نفر فقط فیلم می‌بیند دلیل نمی‌شود که زبان یاد نگیرد، بلکه با ترکیب آن با روش‌های دیگر می‌تواند امیدوار باشد که زودتر به هدف خود برسد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;این بالا و پایین کردن‌هایی که برای یادگیری زبان وجود دارد و موج تبلیغاتی که از سن خیلی پایین آدم‌ها را درگیر می‌کند باعث شده افسانه‌هایی هم شکل بگیرد. این افسانه‌ها هیچ ارتباطی به آموزه‌های زبان‌شناسان ندارد. بیایید با هم به سه نمونه از آن‌ها بپردازیم.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;چهار&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#%DA%86%D9%87%D8%A7%D8%B1&quot; aria-label=&quot;چهار permalink&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;چهار&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;اولین موردی که دوست دارم شما به آن فکر کنید این است که بعضی‌ها معتقدند یادگیری چند زبان مختلف با هم باعث اختلال در یادگیری می‌شود. مثلاً اگر یک بچۀ ۴-۵ ساله بخواهد زبان یاد بگیرد، می‌گویند که صبر کند و زبان اول را کامل یاد بگیرد، بعد به سراغ زبان دوم برود؛ چون ممکن است تداخل ایجاد بشود. مخصوصاً برای کودکان که هنوز درک کاملی از زبان ندارند. به نظر شما این ادعا درست است؟ اینکه بخواهیم چند زبان را به‌طور هم‌زمان یاد بگیریم باعث اختلال در یادگیری می‌شود؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;خیر، درست نیست. این یکی از آن افسانه‌هاست. اتفاقاً یادگیری هم‌زمان زبان‌های مختلف باعث تقویت جنبه‌های مختلف زبانی می‌شود. برای همین است که زبان‌شناس‌ها اشاره می‌کنند تقریباً بعد از ۱۲سالگی پنجرۀ یادگیری زبانی به‌صورتی‌که فرد بتواند زبانی را مشابه و به‌خوبی زبان مادری یاد بگیرد بسته می‌شود و خیلی زودتر از این‌ها باید یادگیری زبان را شروع کرد و معطل یاد‌گرفتن زبان اول نشد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;دومین موردی که وجود دارد بحث یادگیری آگاهانۀ زبان است. بعضی معتقدند اینکه شما بدون تمرکز، حتی در خواب هم می‌توانید زبان یاد بگیرید حرف اشتباهی است. از این خبرها نیست. شما باید کاملاً انرژی بگذارید و آگاهانه به بحث یادگیری زبان بپردازید. به نظر شما این حرف چقدر درست است؟ آیا واقعاً یادگیری زبان به توجه آگاهانه نیاز دارد؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;بله، یادگیری زبان به توجه آگاهانه نیاز دارد. از نظر زبان‌شناسی یادگیری ناخودآگاه و یادگیری در خواب و… افسانه‌اند. نه‌اینکه شنیدن ناخودآگاه هیچ‌گونه اثری نداشته باشد، اما اینکه بدون تمرکز و ناخودآگاه یادگرفتن را به‌عنوان روش معرفی کنیم افسانه می‌دانند. این ادعا که لازم نیست هیچ‌کاری انجام دهید و فقط کافی است موقع خواب به این فایل‌های صوتی گوش کنید تا کم‌کم زبان یاد بگیرید، بیشتر از اینکه خواستگاه زبان‌شناسی داشته باشد، خواستگاه بیزنسی دارد. خلاصه باید بیشتر دقت کنید.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;مورد سوم کسانی هستند که معتقدند دیگر سنی از ما گذشته. سن که بالا می‌رود یادگیری زبان متوقف می‌شود و دیگر آن تازگی که مغز یک جوان دارد، مغز یک فرد مسن ندارد که بخواهد زبانی جدید را با تمام پیچیدگی‌هایش یاد بگیرد. به نظر شما این حرف چقدر درست است؟ چقدر این استدلال واقعی است و چقدر از سر تنبلی است؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;خب فکر کنم این ساده‌ترین مورد بین سه مورد دیگر باشد؛ چون کافی است فقط عنوان این قسمت را خوانده باشید تا جواب آن را بدانید. بله، هیچ‌وقت برای یادگیری زبان دیر نیست، حتی اگر محدودیت‌های عملکردی سرعت آن را پایین بیاورد. اما باز هم به‌هیچ‌وجه یک بازه بحرانی وجود ندارد که اگر کسی از آن سن گذشت، دیگر باید یادگیری زبان را ببوسد و کنار بگذارد، چون مغزش اجازۀ یادگیری را نخواهد داد. این‌ها افسانه است. واقعیت این است که شما هر زمانی که برای یادگیری زبان استارت بزنید، به‌صورت نسبی آن را یاد خواهید گرفت.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;نواحی‌ای که در مغز ما مسئولیت یادگیری زبان را دارند، الزاماً تابع سن ما نیستند و کار خودشان را انجام می‌دهند. خوب است حالا که بحث از مغز ما و نقش‌آفرینی‌اش در بحث یادگیری زبان شد، مقداری هم از جنبۀ عصب‌شناسی به زبان نگاه کنیم. بیاید با یک سؤال شروع کنیم. به نظر شما زبان در مغز ما مربوط به ناحیه‌ای خاص از مغز می‌شود یا در کل روابط عصبی مغزی توزیع شده است؟ چه حسی دربارۀ این موضوع دارید؟&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;پنج&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#%D9%BE%D9%86%D8%AC&quot; aria-label=&quot;پنج permalink&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;پنج&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;واقعیت این است که پاسخ به اینکه هر عملکرد انسانی مربوط به قسمت خاصی از مغز است یا شبکه‌ای از نواحی با هم کار می‌کنند، کار بسیار دشواری است. جالب است بدانید یکی از محل‌های دعوا نیز در علوم اعصاب همین است. اما درخصوص زبان، دعوا کمی کمتر است. چطور؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ما در مغزمان دو ناحیه داریم، یکی به اسم بروکا و دیگری به اسم ورنیکه. خیلی حدودی از شقیقۀ سمت چپ مغزتان بیایید بالا. به آن ناحیه بروکا می‌گویند؛ به احترام دانشمندی با همین نام که این ناحیه و عملکردش را کشف کرد. ناحیۀ بروکا مسئولیت گفتار ما را بر عهده دارد؛ یعنی اگر شما می‌توانید حرف بزنید، به خاطر همین ناحیه است. اگر ناحیۀ بروکا آسیب ببیند، امکان روان صحبت کردن را از دست می‌دهید، هرچند ممکن است که به صورت کامل متوجه حرف‌های بقیه بشوید. یک آزمایش شگفت‌انگیز که من دربارۀ این ناحیه دیدم و فیلم آن هم در یوتیوب هست، آزمایش فردی است که صرع دارد و می‌خواهند بخشی از مغز او را که نزدیک این ناحیه است خارج کنند. پزشک برای اینکه به ناحیۀ بروکا آسیب نزند، سر بیمار را باز کرده و با یک محرک الکتریکی تحریک می‌کند تا نواحی مختلف بروکا را پیدا کند و به آن آسیب نزند. داخل پرانتز بگویم که فرد بیمار در زمان عمل مغز می‌تواند بهوش باشد. در این عمل هم فرد بهوش است و دکتر با او صحبت می‌کند؛ چون مغز ما گیرنده‌های درد ندارد و مشکلی برای فرد به وجود نمی‌آید. دکتر از بیمار می‌خواهد به ترتیب شروع کند به شمردن. بیمار هم شروع می‌کند: یک، دو، سه… . همین‌طور ادامه می‌دهد و هم‌زمان دکتر نواحی مختلف را تحریک می‌کند تا می‌رسد به ناحیۀ بروکا. وقتی ناحیۀ بروکا را تحریک می‌کند، بیمار که خیلی روان اعداد را می‌شمرد، ناگهان روی عدد ۱۷ گیر می‌کند و نمی‌تواند اعداد را درست تلفظ کند. چنین حالتی می‌شود: هف هف هف ده. بعد تا دکتر تحریک را قطع می‌کند، دوباره راحت می‌شمارد و ادامه می‌دهد. کلاً آزمایش و فیلم هیجان‌انگیزی است. اگر دوست داشتید ببینید.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ناحیۀ بعدی ورنیکه هست که تقریباً اگر پنج انگشت از ناحیۀ بروکا به سمت پشت سرتان بیایید، در آنجا قرار دارد. این ناحیه هم به احترام دانشمندی که آن را کشف کرده نام‌گذاری شده و مسئولیت ادراک زبانی را به عهده دارد. درواقع اینکه شما زبان‌های مختلف را می‌فهمید، مربوط به این ناحیه است.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;چیزی که الان من دربارۀ مغز و زبان گفتم تقریباً کلی‌ترین و کم‌عمق‌ترین چیزی بود که می‌شد بیان کرد. وگرنه این حوزه بسیار پیچیده و عمیق است و اگر کسی تمام عمر برای مطالعه و پژوهش دربارۀ آن وقت بگذارد، باز هم احتمالاً می‌تواند بخش کوچکی را بررسی کند.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;شش&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#%D8%B4%D8%B4&quot; aria-label=&quot;شش permalink&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;&lt;svg aria-hidden=&quot;true&quot; focusable=&quot;false&quot; height=&quot;16&quot; version=&quot;1.1&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; width=&quot;16&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;شش&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;آخر این قسمت را می‌خواهم با خاطرۀ یکی از دوستانم تمام کنم. دوستم تعریف می‌کرد که سفری به چین رفته بود و در جلسه‌ای، به‌عنوان ایرانی، با یک ایتالیایی و دو آلمانی و یک چینی حضور داشت. می‌گفت: «زبان مادری‌ هیچ‌کدام از ما انگلیسی نبود، اما سعی می‌کردیم با این زبان با هم حرف بزنیم. اما کسی که چینی بود، هیچ تلاش خاصی نمی‌کرد؛ چون روی گوشی خود نرم‌افزاری خیلی قوی داشت که صداهای ما را تشخیص می‌داد، می‌گرفت و به زبان چینی برای او برمی‌گرداند و اگر هم می‌خواست حرفی بزند به چینی می‌گفت و موبایلش برای ما به انگلیسی پخش می‌کرد.» دوستم می‌گفت: «تازه فهمیدم چرا همکارها و رفیق‌های چینی‌ام تلاش زیادی برای یادگیری زبان انگلیسی نمی‌کردند؛ چون نرم‌افزارهایی وجود داشت که این کار را برایشان خیلی راحت کرده بود.» می‌خواهم این قسمت را با یک سؤال تمام کنم. به نظر شما، براساس داستانی که دوستم تعریف کرد، در آینده باز هم به اندازۀ امروز به یادگیری زبان‌های دیگر نیاز هست؟ آیندۀ یادگیری زبان در دست مؤسسات آموزشی و دانشگاه‌ها خواهد بود یا نرم‌افزارهای بازشناسی صدا؟ اساساً وقتی تکنولوژی این‌قدر پیشرفت کند که بشود هر زبانی را در همان لحظه به هر زبان دیگری ترجمه و بیان کرد، دیگر نیازی به اسم «یادگیری زبان دوم» وجود خواهد داشت؟&lt;/p&gt;
&lt;!-- محتوا تکمیلی:

لینک ویکی‌پدیا فارسی زندگی‌نامه جینی
https://fa.wikipedia.org/wiki/%D8%AC%DB%8C%D9%86%DB%8C_(%D8%A8%DA%86%D9%87_%D9%88%D8%AD%D8%B4%DB%8C)

لینک یوتیوب یک عمل جراحی بر روی ناحیه بروکا (مشابه موردی که در پادکست روایت شد)
https://www.youtube.com/watch?v=KpkH25XVpFU --&gt;
&lt;!--
منابع استفاده شده در این قسمت:
Bialystok, Ellen, and Hakuta, Kenji. In Other Words. BasicBooks, A Division of HarperCollins Publishers, Inc., 1994. Bruer, John T. The Myth of the First Three Years. The Free Press, A Division of Simon and Schuster Inc., 1999. Marshall, Brad. April 16, 2000. Is there a ‘child advantage’ in learning foreign languages?Education Week. Vol. 19, number 22, pages 39, 41. Singleton, David, and Lengyel, Zsolt. The Age Factor in Second Language Acquisition. Multilingual Matters Ltd., 1995. Fromkin, Rodman, Hyams, An Introduction to Language, Tenth Edition, Wadsworth, Cengage Learning, 2014 Cognitive Neuroscience of Foreign Language Education: Myths and Realities, Ali Nouri, IJRELT, Vol 3. No. 1. Spring &amp; Summer 2015 Klein D.,Kelvin Mok,Jen-Kai Chen, E. Watkins, Age of language learning shapes brain structure: A cortical thickness study of bilingual and monolingual individuals, Brain and Language, Elsevier, April 2014, doi:10.1016/j.bandl.2013.05.014 http://www.mpi.nl/q-a/questions-and-answers/when-should-a-child-learn-a-second-language http://www.earlychildhoodnews.com/earlychildhood/article_view.aspx?ArticleID=60 --&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[درکم کن]]></title><description><![CDATA[دی ماه سال ۱۳۹۶ … ساعت ۶ بعد از ظهره، هوا تاریک شده و تا حدودی هم سرده … زهرا انتهای راهرو  طبقه سوم کلینیک مغز و شناخت نشسته و داره با گوشیش بازی میکنه … ساعت کاری تموم شده … تقریبا همه رفتن … همه جا ساکته … و زهرا منتظر تا اولین مراجعش برسه …]]></description><link>https://sinatapodcast.com/episodes/4/</link><guid isPermaLink="false">https://sinatapodcast.com/episodes/4/</guid><pubDate>Fri, 12 Jul 2019 00:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;بازیگر:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;ساعت ۶ بعد‌از‌ظهر یکی از روز‌های دی ماه ۱۳۹۶ است. هوا تاریک شده و تا حدودی هم سرد است. زهرا انتهای راهروی طبقۀ سوم کلینیک مغز و شناخت نشسته و با گوشی خود بازی می‌کند. ساعت کاری تمام شده و تقریباً همه رفته‌اند. همه جا ساکت است و زهرا منتظر است تا اولین مراجع برسد. یک‌دفعه صدای جیغ و داد خیلی محوی از طبقه‌های پایین می‌آید و هرچه می‌گذرد صدا بلندتر می‌شود. زهرا دقیق‌تر گوش می‌کند و متوجه می‌شود که انگار صدای یک دختر است که به او اصرار می‌کنند بالا بیاید.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;زهرا می‌گوید: سعی کردم همۀ ترس و هیجانم را مخفی کنم، طوری که در چهره‌ام هیچ‌چیزی مشخص نباشد. همین‌طور خیره ماندم به در راهرو تا ببینم چه اتفاقی می‌افتد. چند لحظه بعد یک دخترِ به‌سهولت جوان، با هول یک نفر که بیرون راهرو بود پرت شد داخل و افتاد روی زمین. انگار کمی ترسیده و آرام شده بود. تا این لحظه هنوز متوجه حضور من نشده بود. تا یک قدم به سمتش رفتم من را دید و دوباره با تمام وجود شروع کرد به جیغ‌کشیدن.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;میخکوب ایستادم سر جایم و بلافاصله یک خانم جاافتاده‌ای وارد شد که حدس زدم باید مادر دختر باید باشد. به من اشاره کرد کدام سمت باید ببرمش؟ من راهنمایی‌اش کردم. همین‌طور‌که سعی می‌کرد دخترش را آرام کند، او را به داخل اتاق برد، روی صندلی نشاند و در را بست و من تازه یادم افتاد دوباره نفس بکشم. کمی گذشت. رفتم داخل اتاق و دستگاه tDCS را که یکی از ابزارهای توان‌بخشی شناختی محسوب می‌شود به او وصل کردم. این دستگاه دو پد دارد که جریان الکتریکی خفیفی از آن‌ها رد می‌شود و من باید یکی از این پدها را روی پیشانی و یکی را بالاتر از ابروی سمت راستش می‌گذاشتم. این کار باعث می‌شد خیلی احساس ناامنی و ترس داشته باشد. سعی کردم خیلی زود دستگاه را وصل کنم و بیایم بیرون تا کمتر باعث ترسش بشوم. چند دقیقه که گذشت دیدم مادرش آمد پیشم.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;«حال دخترتان خوب است؟»&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;«آره اوکی هست، ما دیگر عادت کردیم.»&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;«مشکلش چی هست؟»&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;«والا تقریباً چند سال پیش بود که خیلی حساس شده بود به حرف‌های بقیه. همیشه فکر می‌کرد همه پشت سرش حرف می‌زنند. همه‌اش می‌نشست رفتار و حرف‌های بقیه را تحلیل می‌کرد و حرص می‌خورد. حالا خیلی از این‌ها هم واقعاً ربطی به او نداشت. اما وقتی بهش می‌گفتم تو زیادی حساسی و نباید این‌قدر گیر بدهی، می‌گفت که من حالی‌ام نیست و آن‌ها دارند پشت سر او حرف می‌زنند. خلاصه شدت این فکرها روز‌به‌روز بیشتر می‌شد تا اینکه این اواخر تقریباً تمام طول روز مشغول این فکرها بود و آخر سر یک اتفاقی افتاد که دیگر فهمیدیم خیلی شرایط بد شده. یک روز از سر کار آمد خانه و گفت که یکی از همکارانش می‌خواسته او را بکشد! خیلی نگران شدیم و پیگیری کردیم، دیدیم که نه اصلاً کسی کاری به او نداشته و خودش توهم زده. این اتفاق چند بار دیگر هم تکرار شد. یک دفعه هم دربارۀ یکی از همسایه‌هایمان بود. گفت که آن‌ها می‌خواهند او را بکشند. بعد از این مسائل هر کاری کردم حاضر نشد با هم برویم پیش دکتر. آخر سر تصمیم گرفتم خودم بروم دکتر. به دکتر گفتم برای دخترم چه پیش آمده. دکتر به من گفت که احتمالاً دخترم دچار وسواس فکری شده. کسی که این وسواس را داشته باشد ناخواسته آدم‌های جدیدی را می‌بیند و فکر می‌کند می‌خواهند او را بکشند و حتماً نیاز به درمان دارد.»&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;زهرا می‌گوید: چه این کیس، چه تمام کیس‌هایی که بعداً آمدند، تقریباً همه‌شان یک ویژگی تکراری در داستان‌شان بود. اینکه اول یک سری علائم خفیف داشتند و خیلی جدی نگرفته‌اند و به‌مرور زمان این‌قدر این علائم پیشرفت کرده که دیگر زندگی روزمره‌شان را مختل کرده و کیفیت زندگی‌شان را به‌شدت پایین آورده.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;راوی:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;وسواس فکری اجباری یا همان ocd را این‌طور تعریف می‌کنند: «افکار ناخواسته، فکرهای تکراری یا رفتارهای تکرارپذیری که فرد برای پاسخ به آن‌ها احساس اجبار می‌کند، به‌گونه‌ای‌که انگار نوعی بایدِ غیرقابل چشم‌پوشی برای انجام آن‌ها وجود دارد»؛ یعنی انگار یک سری فکرها سمت ما سرازیر می‌شود که نمی‌توانیم به آن‌ها فکر نکنیم یا اگر احتمالاً بتوانیم کنترلشان کنیم، حتماً باید کلی انرژی برای این کار صرف کنیم. این اتفاق هم فقط به افکارمان خلاصه نمی‌شود. ممکن است انجام یک عمل یا رفتار هم برایمان حس اجبار پیدا کند؛ مثلاً شستن بیش از حد دست‌ها یا قرینه‌کردن لوازمی که در اطرافمان می‌بینیم. طوری که اگر این کارها را انجام ندهیم، استرسمان بالا می‌رود و زمانی که آن کار را انجام می‌دهیم انگار راحت می‌شویم و تازه اعصابمان می‌آید سر جایش. باور نادرستی هم در ارتباط با این اختلال وجود دارد و آن این است که بعضی‌ها فکر می‌کنند وسواس فقط روی شست‌و‌شو و تمیزی و این چیزهاست و همین که می‌گویید: «فلانی وسواس دارد»، تصور می‌کنند طرف یک سطل و صابون دارد و مرتب این‌ور و آن‌ور را می‌سابد. نخیر، این تصویر اشتباه است. وسواس به تمیزی فقط نوعی از وسواس است. نمونه‌اش را هم در کیس اول زهرا دیدیم و الان هم می‌خواهیم با نوع دیگری از آن آشنا بشویم.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;بازیگر:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;کیس اول کارش تمام می‌شود و می‌رود. زهرا دوباره در راهرو نشسته و این دفعه منتظر کیس دوم است. در باز می‌شود. خانم میان‌سالی با قد بلند وارد راهرو می‌شود، جلو می‌آید و سلام می‌کند. زهرا هم او را به سمت اتاق راهنمایی می‌کند. بعد بدون هیچ مشکلی دستگاه را وصل می‌کند و می‌آید بیرون.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;زهرا می‌گوید: دستگاه وصل بود، من هم بیرون کارهای محاسباتی مربوط به پروژه‌ام را انجام می‌دادم. برای چک‌کردن یک سری از اندازه‌گیری‌ها مجبور بودم چند باری بروم داخل اتاق و متری را که روی میز جلوی کیسم بود بردارم، کارم را انجام بدهم و دوباره متر را برگردانم روی میز.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;همه‌چیز عادی بود و من هیچ نشانۀ خاصی در ظاهر و رفتار این کیس نمی‌دیدم، تا اینکه بار سوم رفتم داخل اتاق، متر را برداشتم و آمدم بیرون. ناگهان متوجه چیزی شدم. من متر را بازشده و نامرتب روی میز رها کرده بودم، ولی متری که در دستم بود کاملاً مرتب و دقیق پیچیده شده بود! کمی فکر کردم و دیدم بله، دو دفعۀ قبل هم این اتفاق افتاده بود و من متوجه‌اش نشده بودم! تازه فهمیده بودم چه شده. کیس دوم من روی مرتب‌کردن وسواس داشت؛ اینکه هر چیزی سر جای خودش باشد و احتمالاً نامرتبی استرس او را به‌شدت بالا می‌برد. تازه فهمیده بودم که چقدر اذیتش کردم و عذاب وجدان گرفتم. برگشتم داخل اتاق و از او عذرخواهی کردم. گفتم که غیرعمدی این اتفاق افتاده و اگر او را اذیت کرده‌ام معذرت می‌خواهم. کیسم نگاهی کرد و لبخندی زد.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;«نه، مشکلی نیست حقیقت این است که چند سال قبل که تازه وسواسم شروع شده بود، البته آن موقع نمی‌دانستم که اسم این وسواس است، از مرتب‌کردن دائمی خانه لذت می‌بردم. کیف می‌کردم که همیشه همه‌چیز در خانه مرتب و سرجایش است. البته دروغ چرا، من همین الان هم وسواسم را دوست دارم و مشکلی با آن ندارم. خیلی‌وقت‌ها برایم لذت‌بخش هم هست؛ اما ظاهراً این حساسیت من بقیه را اذیت می‌کند و من فقط به‌خاطر آن‌ها آمدم که درمان بشوم.»&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;«یعنی خودت هیچ مشکلی با این قضیه نداری؟»&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;«راستش با خود وسواس نه، ولی وسواس باعث شده که خیلی وقت‌ها استرس بگیرم و یک جورهایی این استرس دارد برایم دائمی می‌شود. درواقع خود وسواس باعث نشد برای درمان بیایم؛ اما اختلال‌های دیگری که برایم ایجاد کرده، مثل همین اختلال استرس، مجبورم کرد بیایم و فکری به حالش بکنم.»&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;زهرا می‌گوید: صحبتم با او تمام شد و آمدم بیرون اتاق منتظر نشستم تا زمان درمان تمام شود. تقریباً زمان درمان داشت تمام می‌شد که دیدم همسر کیسم آمد دنبال او؛ آقایی میانسال و خوش‌برخورد. آمد داخل و رفت در اتاق، کنار همسرش. سعی می‌کرد با لبخند و حرف‌هایی که می‌زند از خانمش کاملاً حمایت کند. کمی گذشت و من از اتاق بیرون آمدم و دیدم پشت سر من، همسر کیسم به بهانۀ تلفن‌زدن بیرون آمد. تا پایش رسید بیرون اتاق و مطمئن شد که دیگر همسرش نمی‌فهمد، آن چهرۀ خوشحال و حمایت‌گر ناگهان پر از نگرانی و استرس شد.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;«شانسی برای درمان او هست؟ واقعاً این روش‌ها جواب می‌دهد؟ من خیلی دوستش دارم. از اول هم دوستش داشتم؛ ولی این وسواس واقعا آزار‌دهنده شده و دوست دارم بشویم شبیه همان سال‌های اول زندگی‌مان.» کمی به او دلداری دادم و گفتم: «همین که این اختلال را پذیرفته، خودش بزرگ‌ترین گام محسوب می‌شود و حتماً با درمان مداوم می‌شود به نتایج خوبی رسید.»&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;راوی:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;به نظر من کیس دوم زهرا تصمیم سخت و بزرگی گرفته بود. اینکه بپذیری دیگران به‌خاطر یک سری از رفتارها و فکرهایت اذیت می‌شوند و بخواهی آن‌ها را اصلاح کنی، اصلاً کار ساده‌ای نیست. من واقعاً او را تحسین می‌کنم. فقط نکته‌ای به نظرم می‌رسد. اینکه شاید اگر زودتر اقدام کرده بود، وسواسش باعث به‌وجودآمدن اختلال استرس نمی‌شد. خب واقعیت این است که خیلی از اختلال‌های روانشناختی می‌توانند مسبب به‌وجودآمدن اختلال‌های دیگری بشوند و احتمالاً اگر همان اول جلوی اولی را بگیری خیلی راحت‌تر است تا وقتی چند اختلال بشوند و روی هم اثر بگذارند.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;دانشمندان هم عوامل ژنتیکی و هم عوامل محیطی را در به‌وجودآمدن وسواس دخیل می‌دانند. برای مثال، دانشمندی به نام «میر» در مقاله‌اش اشاره می‌کند که بین افکار وسواسی با اعتماد‌به‌نفس و ویژگی‌های شخصیتی افراد ارتباط وجود دارد. مثلاً افرادی که کمال‌گرا هستند و به‌صورت افراطی تلاش می‌کنند بی‌نقص باشند، احتمال دارد دچار این افکار وسواسی بشوند. یا در یک مورد دیگر اشاره می‌کنند که منشأ به‌وجودآمدن این افکار می‌تواند اعتقادات مذهبی باشد. بایدها و نبایدهایی که ممکن است حساسیت روی آن‌ها این افکار را خلق کند.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;بازیگر:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;ساعت نزدیک ۹ شب شده. کیس سوم که آخرین کیس هم هست، خیلی تأخیر دارد. زهرا هم دیرش شده و کمی کلافه است. بالاخره در باز می‌شود و کیس سوم هم می‌آید داخل. یک آقای جوان، با قد متوسط که کاپشنی به تن دارد.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;زهرا می‌گوید: «از در که آمد تو سلام کرد و کاپشنش را درآورد. زیر کاپشن یک تیشرت پوشیده بود. بدون هیچ توضیحی فهمیدم مشکل او چیست! تقریباً دست‌هایش را تا بالای مچ این‌قدر شسته بود که تمامش قرمز بود و پوست‌های تکه‌تکه‌شده به دستش چسبیده بود. رفتم جلو و برگۀ رضایت‌نامه‌ای که به همه می‌دادم و با امضای آن اعلام می‌کردند داوطلبانه در این درمان شرکت کرده‌اند به او دادم. اما رفتارش با بقیه فرق داشت. خودکار من را نگرفت. خودکار خودش را درآورد و وقتی برگه را پر می‌کرد، طوری دستش را گرفته بود که دست با کاغذ برخورد نکند. تقریباً ته خودکاری که در دستش بود را گرفته بود و با دستخط خیلی بدی اطلاعاتش را نوشت.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;راهنمایی‌اش کردم داخل اتاق درمان و دستگاه را وصل کردم. وقتی می‌خواستم بیایم بیرون صدایم کرد. - «ببخشید من با تأخیر آمدم. تقریباً هفته‌ای چند بار این اتفاق برای من می‌افتد. هر بار که به حمام می‌روم زمان از دستم در می‌رود؛ چون باید قبل و بعد از حمام‌کردن کل سرویس و حمام را بشورم! یعنی یک بار قبل از دوش‌گرفتن کل حمام را می‌شورم و یک بار بعد از دوش‌گرفتن کل حمام را می‌شورم و بعد می‌آیم بیرون.» زهرا می‌گوید من می‌دانستم که زمان حمام‌رفتن یکی از مهم‌ترین شاخص‌ها برای تشخیص وسواس به شست‌وشوست و معمولاً افرادی که وسواس دارند خیلی طولانی‌تر از بقیه در حمام هستند. برای همین از او پرسیدم که معمولاً هر بار حمام‌رفتن او چقدر طول می‌کشد و او گفت که حدود یک ساعت‌و‌نیم. کمی مکس کردم و گفتم: «اشکالی ندارد به هر حال پیش می‌آید.»&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;«آخر من از اول این‌طور نبودم و کم‌کم این وسواس را پیدا کردم.»&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;«اتفاق خاصی افتاد؟»&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;«آره».&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;زهرا می‌گوید: برایم عجیب بود؛ چون معمولاً کیس‌ها یک دلیل خاص را گزارش نمی‌کنند و مجموعه‌ای از اتفاق‌ها در زمان‌های مختلف وسواسشان را به وجود آورده بود.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;«چه اتفاق خاصی؟»&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;«از زمانی که به سن تکلیف رسیدم! از آن زمان بود که خیلی به نجس و پاکی حساس شدم. اینکه وقتی می‌خواهم نماز بخوانم لباسم پاک باشد، وقتی سرویس بهداشتی می‌روم لباسم نجس نشود و مواردی از این جنس.»&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;زهرا می‌گوید: خیلی برایم جالب بود که به این شناخت از وسواس خود رسیده بود و احتمالاً افرادی که اختلال خودشان را می‌شناسند و می‌پذیرند، خیلی راحت‌تر راه درمان را طی می‌کنند.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;درمان کیس سوم هم تمام شد و من سعی می‌کردم ذهنم را آرام کنم تا بتوانم این مسیر چند‌هفته‌ای درمان با کیس‌های مختلف را طی کنم.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;راوی:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;سازمان بهداشت جهانی وسواس فکری را یکی از ده مورد مؤثر در کاهش کیفیت زندگی اعلام کرده است. لازم است بدانید که تقریباً ۲تا۳ درصد افراد جامعۀ آمریکا به نوعی از وسواس فکری دچار هستند و ۳۰تا۵۰ درصد این افراد، علائم اولیۀ وسواس را در سنین کودکی و نوجوانی نشان داده‌اند. پس لازم است که اگر در این سنین در خودمان یا اطرافیانمان چنین علائمی را دیدیم، آن‌ها را جدی بگیریم تا تبعات کمتری برایمان داشته باشد.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;نکتۀ دیگری که باید به آن توجه کنیم این است که هر چیزی را هم با وسواس اشتباه نگیریم. مثل یکی دیگر از کیس‌های زهرا که خودش را به‌عنوان فرد وسواسی به کلینیک معرفی کرده و تنها موردی که وجود داشته این بوده که فرد می‌گفته: «من وسواس تمیزی دارم. جوری که هر شب باید مسواک بزنم و اگر مسواک نزنم خوابم نمی‌برد.» هیچ علامت دیگری را هم گزارش نکرده. البته کار درستی کرده که به کلینیک آمده و این شک را پیش یک آدم متخصص آورده تا خیالش راحت بشود؛ اما باید حواسمان باشد از این برچسب‌ها چه برای خودمان چه برای دیگران به‌سادگی استفاده نکنیم.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;زهرا این پروژه را با جمع‌آوری داده‌های ۲۴ کیس تمام کرد. دو ناحیۀ مختلف مغز را تحریک کرد و خوشبختانه در یکی از ناحیه‌ها کاهش معناداری در علائم وسواس فکری ثبت شد. جا دارد این را هم بگویم که زهرا برای سنجش میزان وسواس فکری افراد و تغییرات آن‌ها از زمان شروع درمان تا بعد از درمان، از پرسش‌نامۀ اعتباریابی‌شدۀ «یل براوون» استفاده کرد. این پرسش‌نامه هم در محتواهای تکمیلی در اختیار کسانی که دوست دارند آن را امتحان کنند، قرار می‌گیرد.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;وقتی به‌صورت کلی به داستان پایان‌نامۀ زهرا دربارۀ وسواس فکری نگاه می‌کنم، چهار مورد به نظرم خیلی برجسته می‌آید:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;اول اینکه وقتی رفتاری غیرعادی در کسی می‌بینیم، همین‌طوری هر چیزی دلمان می‌خواهد به طرف نگوییم. کمی در انتخاب کلمات و لحنمان دقت کنیم؛ چون این حرف‌های سنجیده‌نشده به‌جای اینکه کمک‌کننده باشد، ممکن است گاردی را هم در طرف مقابل ایجاد کند که بیشتر از اینکه به دنبال درمان بیفتد، کاملاً برعکس عمل کند و بخواهد بیشتر از قبل آن رفتار را تکرار کند.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;مورد دوم اینکه اگر رفتار یا افکارمان، خودمان یا اطرافیانمان را اذیت می‌کند، نگوییم: «همین است که هست، من این‌جوری‌ هستم. شخصیتم همین است.» بله، درست است، یک چیزهایی واقعاً تفاوت‌های شخصیتی است؛ ولی یک چیزهایی هم اختلال روانشناختی است و بهتر است هر تشخیصی دربارۀ رفتارهای عادی و غیرعادی را به دست متخصص بسپاریم. چه به‌عنوان کسی که می‌خواهد دربارۀ بقیه قضاوت کند و چه به‌عنوان کسی که مورد قضاوت قرار می‌گیرد. اگر چیزی غیرعادی دیدیم، بگذاریم فقط متخصص درباره‌اش نظر بدهد.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;مورد سوم اینکه واقعاً خیلی از این اختلال‌ها قابل درمان است. اصلاً چیز خاصی هم نیست. به محض اینکه علائم غیرعادی در خودتان یا بقیه دیدید، به پزشک مراجعه کنید. او شما را راهنمایی می‌کند. البته لازمۀ رسیدن به این آگاهی این است که خودتان از قبل دانشتان را دربارۀ انواع علائم اختلالات روانشناختی بالا ببرید تا مثلاً وقتی یک نفر زیادی بدبین است، الکی نگویید این آدم غیرتی است یا چیزی شبیه این قضاوت‌ها؛ بلکه ممکن است اختلال پارانوئید داشته باشد. برای اینکه دانشتان بالا برود نیز از منابع معتبر استفاده کنید که کم هم نیستند. برای مثال، کتابی که ما به‌عنوان واحد درسی استفاده می‌کردیم کتاب DSM است که انجمن روانشناسی آمریکا منتشر می‌کند و فهرست تمام اختلالات را داخل آن دارد. خوبی کتاب فوق این است که در گذر زمان و با اکتشافات جدید علمی آن را به‌روز نگه می‌دارند تا همه بتوانند از آن استفاده کنند.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;مورد چهارم هم اینکه روش‌های درمانی برای هرکس متفاوت است. گاهی می‌شود با توانبخشی شناختی مشکل را کاملاً برطرف کرد. گاهی نیاز به دارو هست و گاهی هم به ترکیب این دو نیاز است. اما چیزی نیست که نشود در آن بهبود نسبی ایجاد کرد؛ پس واقعاً درمانش را جدی بگیریم؛ چون خیلی‌وقت‌ها ممکن است یک اختلال روانشناختی مثل وسواس، بدبینی یا خشم بیش از حد داشته باشیم و حاضر نباشیم آن را بپذیریم یا برای درمانش اقدام کنیم. اما وقتی مثلاً ما برای اختلال خشم‌ خود دارو مصرف نکنیم، ممکن است در آینده اطرافیان و خانواده‌مان مجبور شوند به‌خاطر اختلال استرس ناشی از زندگی در کنار ما دارو مصرف کنند!&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;برای ارتباط با حامی این قسمت از لینک زیر استفاده کنید:
&lt;a href=&quot;https://t.me/contenttime&quot;&gt;https://t.me/contenttime&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🏨 آدرس کلینیک مغز و شناخت:
تهران - خیابان ولیعصر - بالاتر از میدان ولیعصر - خیابان زرتشت شرقی - شماره ۳۳
شماره تماس کلینیک مغز و شناخت: 02188802063&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[لطفا بنویس]]></title><description><![CDATA[ وقتی صدای زنگ تلفن میاد استرس می گیرید؟ یا وقتی کسی به جای تماس گرفتن، پیام متنی براتون ارسال می‌کنه کلافه می‌شید؟.]]></description><link>https://sinatapodcast.com/episodes/3/</link><guid isPermaLink="false">https://sinatapodcast.com/episodes/3/</guid><pubDate>Sat, 29 Jun 2019 00:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;وقتی تلفن شما زنگ می‌خورد استرس می‌گیرید؟ وقتی صدای زنگ آن بلند می‌شود حالتان بد می‌شود و به این فکر می‌کنید که: «ای وای، الان باید دوباره جواب تلفن را بدهم؟» یا اینکه برعکس، وقتی کسی به‌جای تماس تلفنی، به شما پیام متنی می‌دهد، به این فکر می‌کنید که لحن او را متوجه نمی‌شوید و کلافه می‌شوید و ترجیح می‌دهید صدای طرف را بشنوید. در این قسمت قرار است به کانال ترجیحی آدم‌ها در برقراری ارتباط با دیگران بپردازیم. به این فکر کنیم که اگر یک نفر همیشه به ما پیام می‌دهد به این ‌خاطر نیست که آدم سرد یا بی‌تفاوتی است یا ما برای او مهم نیستیم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;داستان از جایی شروع شد که پدر من نظامی بود و باعث می‌شد که ما خیلی به زنگ‌های آیفون و تلفن حساس باشیم. همیشه فکر می‌کردیم نکند یک نفر تماس بگیرد و بخواهد اطلاعات خاصی از ما بگیرد، جاسوسی بشود، حملۀ نظامی بشود و… . کلاً نوعی نگرانی دربارۀ پاسخ‌گویی به تلفن و آیفون وجود داشت. البته یک سری اتفاقات هم می‌افتاد که این فرضیات و توهمات ما را تقویت می‌کرد. مثلاً آدم‌هایی تماس می‌گرفتند و واقعاً سؤالات بی‌ربط می‌پرسیدند. یا کسانی که نباید، درب منزل می‌آمدند و باعث ایجاد تشنج و ناراحتی برای ما می‌شدند. شوخی خیلی بی‌نمکی هم آن زمان مد شده بود که تماس می‌گرفتند و صدایشان را عوض می‌کردند، یا وقتی متوجه می‌شدند که آن‌ها را نشناخته‌اید، شما را اذیت می‌کردند، تهدید می‌کردند یا شوخی‌هایی از این جنس که بعد از قبض روح شدن شما می‌گفتند: «شوخی کردیم» و «من فلانی‌ هستم.» فکر می‌کردند شوخی می‌کنند؛ درحالی‌که تمام این اتفاقات برای من در آن سن استرس‌زا بود و در مجموع باعث شد از تلفن، زنگ تلفن، زنگ آیفون و هر صدای آلارم‌دهندۀ دیگری متنفر بشوم. در تمام عمرم تلفنم روی ویبره بوده؛ یعنی بعضی وقت‌ها که روی ویبره نبوده، بقیه به من گفته‌اند تلفنم زنگ می‌خورد و متوجه می‌شوم حواسم نبوده که روی ویبره بگذارم. فقط به‌خاطر اینکه دوست ندارم صدای زنگ تلفن را بشنوم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;یادم می‌آید قبل از ازدواجم، وقتی در خانه تنها بودم، تلفن را می‌کشیدم تا هیچ‌کس نتواند تماس بگیرد یا حتی بعد از اینکه ازدواج کردم هم هیچ‌وقت دنبال اینکه تلفن ثابت داشته باشیم نرفتم. همین الان هم تلفن ثابت نداریم و خیلی جاها که فرم پر می‌کنم و به‌اجبار می‌گویند باید شمارۀ ثابت بنویسی، شمارۀ خانۀ پدرم را می‌نویسم. تازه برای مقابله با زنگ تلفن یک سری تکنیک‌ها را هم اختراع کردم؛ مثلاً وقتی کسی تماس می‌گیرد، اگر مجبور نباشم سعی می‌کنم جوابش را ندهم و بعد از اینکه قطع کرد، بعد فاصله‌ای، به او پیام متنی بدهم. یا وقتی کسی پیام متنی می‌دهد که برایم اعلان می‌آید، سعی می‌کنم همان لحظه جواب ندهم. می‌گذارم کمی بگذرد تا حالت گفتگو پیش نیاید. خوب که حرف‌ها زده شد و پیام‌ها گذاشته شد، با فاصله‌ای نگاه می‌کنم و می‌خوانم و در قالب یک پیام پاسخ می‌دهم. با اینکه از این تکنیک‌های من‌درآوردی استفاده می‌کنم تا در برقراری ارتباط با بقیه کمتر اذیت بشوم، باز هم کسانی که با آن‌ها کار می‌کنم، خیلی‌وقت‌ها این ضعف را متوجه می‌شوند و از آن سوءاستفاده می‌کنند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;یادم می‌آید قبلاً با مدیری کار می‌کردم و او این نکته را متوجه شده بود. همیشه یک سری درخواست‌ها یا سؤال‌هایی را مطرح می‌کرد که منطقی نبود و من می‌توانستم در متن خیلی قوی پاسخ او را بدهم و درخواست‌هایش را رد بکنم. یا اینکه نظریاتش را به چالش بکشم. او هم وقتی گیر می‌کرد، بلافاصله وسط همان مکالمه تماس تلفنی می‌گرفت و من دقیقاً پای تماس تلفنی همۀ امتیازات را می‌دادم؛ چون نمی‌توانستم مقاومت کنم و پای تلفن و «در لحظه فکرکردن» برای من سخت بود. حالا شاید کسانی باشند که بتوانند خیلی سریع همۀ مسائل را تحلیل بکنند و همان لحظه پای تلفن نظرشان را خیلی محکم بگویند، ولی حداقل من از آن آدم‌ها نبودم. نیاز داشتم به تک‌تک کلمات و جملات فکر کنم و این کار برای من شدنی نبود و شده بود عاملی برای سوءاستفاده از من. اینکه «هر موقع از سینا چیزی را می‌‌خواهید، با او تماس تلفنی بگیرید؛ نه ایمیل بزنید، نه پیام متنی بدهید.» این موضوع کم‌کم داشت خیلی من را اذیت می‌کرد، تا جایی که طاقتم تمام شد و رفتم پیش روانشناسم. موضوع را به او گفتم و توضیح دادم که این اتفاق برای من افتاده و نمی‌دانم چقدر باید با آن مواجه بشوم و چقدر باید بپذیرم و یاد بگیرم که با تلفن صحبت بکنم، در لحظه با آدم‌ها تعامل بکنم و بتوانم سریع فکر بکنم. روانشناس من چیزی گفت که انگار دنیا را به من دادند. گفت: «نه، از این خبرها نیست. اصلاً قرار نیست همۀ آدم‌ها مثل هم فکر بکنند، مثل هم ارتباط برقرار کنند یا اینکه کانال ترجیحی‌شان یکسان باشد. تو یاد بگیر از این به بعد در کار به‌هیچ‌وجه به تلفن کسی پاسخ ندهی. تو آدمی هستی که نیاز داری فکر بکنی تا پاسخ بدهی و این برای تو زمان‌بر است. از آدم‌ها خواهش کن به تو پیام بدهند و جوابشان را هم همان جا بده.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;خیلی خوشحال شدم؛ چون دیگر می‌توانستم با اطمینان از آدم‌ها بخواهم اگر صحبتی با من دارند یا چیزی از من می‌خواهند، به‌صورت متنی برایم ارسال کنند و من هم به آن‌ها پاسخ بدهم. البته یک جاهایی هم مجبور می‌شوی تماس تلفنی برقرار بکنی که آن طبیعی است. روانشناس‌ها به همین دلیل خیلی برای من جذاب هستند؛ اینکه جاهایی که در تصمیم‌گیری‌ها شک داری، به تو جسارت تصمیم‌گیری می‌دهند و کمک می‌کنند شجاعت تصمیم‌گیری و ایستادن روی چیزهایی که همیشه در ذهنت بالا و پایین می‌کنی و نمی‌دانی آیا انجام‌دادنشان درست است یا نه را داشته باشی.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;بعد از آن به این فکر کردم همان‌طور‌که من دلایل خودم را برای برقراری ارتباط به‌صورت متنی دارم، حتماً آن آدم‌هایی هم که ترجیح می‌دهند با تلفن ارتباط برقرار کنند، دلایل خودشان را دارند. کمترین دلیل هم این است که لحن شما در تماس تلفنی خیلی بهتر منتقل می‌شود. ممکن است در متن، شوخی‌ها یا استعاره‌هایی که به کار می‌برید سوءتفاهم ایجاد کند. برای همین گفتم شاید بد نباشد کمی بیشتر به این موضوع بپردازم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;گفتم بهتر است موضوعی را انتخاب بکنم و گشتم تا رسیدم به سیستم‌های ارتباط با مشتری. گفتم بهانه‌ای باشد برای بررسی سیستم ارتباط مشتری، برای تشخیص اولویت‌های آدم‌ها در راه‌های برقراری ارتباط.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;پرسش‌نامۀ جمع‌و‌جوری طراحی کردم و با همکاری بچه‌های پی‌پینگ آن را بین آدم‌های مختلف توزیع کردیم. موفق شدم ۲۱۰ پاسخ قابل اتکا جمع‌آوری کنم. نتایجی که از این پرسش‌نامه به دست آمد، الزاماً قابل تعمیم به جامعه نیست؛ اما سرنخ‌های خیلی خوبی به ما می‌دهد تا بتوانیم از آن‌ها استفاده بکنیم و ارتباطمان را با آدم‌های مختلف بهبود بدهیم. در ادامۀ پادکست، نکات جذابی که از تحلیل این داده‌ها به دست آوردم، برایتان تعریف می‌کنم. البته این نکته را هم بگویم که نسبت پاسخ‌گویان این پرسش‌نامه مساوی نیست؛ یعنی خانم‌ها و آقایان نسبت برابری نداشتند. از ۲۱۰ نفر پاسخ‌گو، بخش عمده‌شان آقایان بودند؛ اما من درصد نسبی گرفتم که امکان مقایسۀ بین خانم‌ها و آقایان فراهم بشود یا اینکه بین بازه‌های سنی مختلف بتوانیم با همدیگر مقایسه انجام بدهیم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اولین سؤالی که از پاسخ‌گوها پرسیدم این بود: «اگر بخواهید از سیستم پشتیبانی یک کسب و کار سرویس بگیرید، ترجیح می‌دهید از چه طریقی با آن‌ها ارتباط برقرار کنید؟» دوست دارند به آن‌ها زنگ بزنند، در شبکه‌های اجتماعی پیام بدهند، روی سایت یا اپلیکیشن آن‌ها چت بکنند، ایمیل ارسال کنند یا اینکه حضوری تشریف ببرند و مشکل خود یا درخواستشان را مطرح کنند. نکتۀ جالبی که از داده‌های سؤال اول به دست آمد این بود که بیش از ۸۰درصد آدم‌ها ترجیح می‌دادند از طریق پیام متنی درخواست خود را بگویند. منظور من از پیام متنی، مجموع گزینه‌های ایمیل و شبکه‌های اجتماعی و چت یا گفتگو روی سایت و اپلیکیشن است. اختلاف جالبی هم که وجود داشت، در گزینۀ تماس تلفنی بود. حدود ۳۷درصد خانم‌ها ترجیح می‌دادند تماس تلفنی بگیرند، در‌حالی‌که فقط ۱۱درصد آقایان تماس تلفنی را ترجیح می‌دادند. به نظر می‌آید که بخش عمدۀ آدم‌ها محتوای متنی را ترجیح می‌دهند. در ترجیح پیام‌های غیرمتنی، وزنۀ خانم‌ها سنگین‌تر است. در بازه‌های مختلف سنی هم اختلاف مشهودی وجود نداشت. فقط افراد زیر ۱۸ سال ارتباط در شبکه‌های اجتماعی مثل تلگرام و واتس‌اپ را کمی بیشتر از بقیۀ گروه‌های سنی ترجیح می‌دادند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;در سؤال بعدی پرسیدم: «بعد از برقراری ارتباط با آن کسب و کار، ترجیح می‌دهید که طرف مقابل‌ شما خانم باشد یا آقا یا هیچ فرقی ندارد؟» تقریباً ۷۷درصد پاسخ‌گوها گفتند که برای ما فرقی نمی‌کند که خانم باشد یا آقا و در بقیۀ پاسخ‌دهنده‌ها، ۲۳درصد خانم‌ها و ۱۱درصد آقایان ترجیح می‌دادند با یک خانم صحبت بکنند. یعنی خانم‌هایی که برای جنسیت اولویت قائل‌اند، ترجیح می‌دهند با یک خانم در ارتباط باشند و در بازه‌های سنی مختلف، تفاوتی در اولویت جنسیت پاسخ‌گو وجود نداشت.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;سؤال آخر هم این بود: «وقتی خدمات پشتیبانی را دریافت می‌کنید، ترجیح می‌دهید با لحن دوستانه و غیررسمی با شما در ارتباط باشند یا لحن ادبی و رسمی؟» تقریباً دوسوم پاسخ‌گوها لحن غیررسمی و دوستانه و یک‌سوم، لحن ادبی و رسمی را ترجیح می‌دادند. در تفکیک جنسیتی هم همین نسبت برقرار بود؛ یعنی در آقایان باز هم دو‌سوم ترجیح می‌دادند لحن غیررسمی و یک‌سوم ترجیح می‌دادند رسمی باشد. در خانم‌ها هم همین‌طور. اما در تفکیک سنی، زیر ۱۸سال‌ها لحن غیررسمی و دوستانه را سه برابر بیشتر ترجیح می‌دادند و در مقابل، افرادی که بالای ۳۵ سال بودند، تقریباً با یک نسبت ۵۰ به ۵۰ لحن رسمی و غیررسمی را انتخاب کرده بودند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;شاید به نظر بیاید این پژوهش فقط به درد صاحبان کسب و کارها بخورد و فقط آن‌ها بتوانند از آن استفاده کنند؛ ولی واقعیت اینجاست که کانال ترجیحی آدم‌ها در برقراری ارتباط، فقط مرتبط با کسب و کار و مشتری نیست. ما صبح تا شب با آدم‌های مختلف در ارتباط هستیم. پدر، مادر، همکار، دوست و… فرقی نمی‌کند. آ‌ن‌ها هم اولویت‌های خودشان را دارند. واقعاً بیاییم به این فکر کنیم که چه کسانی هستند که ما اولویت‌هایشان را رعایت نمی‌کنیم و در برقراری ارتباط اذیتشان می‌کنیم. یا اینکه برعکس، چه کسانی هستند که ما را اذیت می‌کنند و ما خجالت می‌کشیم که به آن‌ها بگوییم: «این کانال ترجیحی من نیست، اگر می‌شود لطفاً به من پیام بده، یا اگر می‌شود لطفاً به من زنگ بزن.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;در ارتباط با همین موضوع، با چند نفر از دوستانم که نوع کانال برقراری ارتباط برایشان مهم بود، گفتگویی کردم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;برای شروع هم به سراغ دوستم امیرعلی رفتم. بعد از اینکه متوجه شد می‌خواهم با او مصاحبه کنم و مصاحبه را ضبط کنم گفت: «اگر نکته‌ای هست ترجیح می‌دهم بنویسم و به‌صورت متنی باشد.» اتفاقاً حس کردم شاید شروع خوبی باشد. همین جا از او پرسیدم: «چرا دوست نداری صدای تو ضبط بشود؟» گفت: «خب من حس می‌کنم وقتی صدای یک نفر را ضبط می‌کنند یا پیام صوتی ارسال می‌کنند، امکان دارد بعدها این صدا را تقطیع کنند و از آن سوءاستفاده بشود.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;گفتم: «خب این کار در تماس تلفنی هم ممکن‌ است. ممکن است یک نفر پیام تلفنی را هم ضبط کند.» گفت: «آره ولی شیوعش کمتر است؛ اما شما وقتی پیام صوتی می‌دهی، قطعاً صدای ضبط‌شده‌ات در تلفن همراه کس دیگری هست.» بعد با محمد صحبت کردم. کانال ترجیحی ارتباطی او گذاشتن پیام صوتی و وویس در شبکه‌های اجتماعی است. دربارۀ اینکه چرا دوست دارد با پیام صوتی در ارتباط باشد و چالش‌هایی که این کانال ترجیحی احتمالاً برایش ایجاد کرده، سؤال کردم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;در جواب گفت: «اعتقاد دارم که نوشتن هیچ روح و حسی را منتقل نمی‌کند. مگر اینکه بعد از متن علامت سؤال یا تعجب یا ایموجی و استیکری استفاده شود تا بفهمی نویسنده الان با این عبارت خیلی دارد می‌خندد، یک کوچولو دارد می‌خندد و… . ولی با وویس لحن را منتقل می‌کنی. بعد هم چیزی که در استفاده از وویس اولویت دارد، بحث وقت است. به نظرم تایپ‌کردن خیلی وقت می‌گیرد. یک جملۀ پنج کلمه‌ای را در یک ثانیه می‌گویی، ولی شاید در سه ثانیه تایپ کنی.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;پرسیدم: «در کار چطور؟ اگر فوری باشد باز هم وویس می‌دهی؟»&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;«به کسانی که همیشه آنلاین هستند وویس می‌دهم. اما به کسانی که می‌دانم ممکن است نیم ساعت دیگر ببینند و جواب بدهند زنگ می‌زنم. ولی کلاً با وویس راحت هستم، البته خب عده‌ای هم راحت نیستند.»&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;«با کسانی که با وویس راحت نیستند چطور برخورد می‌کنی؟ سعی می‌کنی خودت را با آن‌ها منطبق کنی؟»&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;«بستگی دارد. با بعضی‌هایشان، آره. با بعضی هم به روال خودم ادامه می‌دهم. بعضی‌هایشان خیلی مقاومت دارند؛ یعنی طرف بعد از هرچندتا وویس می‌گوید ’ای بابا باز تو شروع کردی وویس دادن.̔ یعنی در این حد. انگار مثلاً دارم کار اشتباهی می‌کنم. با یک حالتی می‌گوید… خوب من هم دارم از یک شیوۀ مکالمه استفاده می‌کنم. کار اشتباهی نمی‌کنم. اما با حالتی می‌گوید که ای بابا… آدم ترجیح می‌دهد بنویسد.»&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;بعد از اینکه گفتگویم با محمد تمام شد، از صفورا، همسر محمد، خواستم او هم نظر خود را بگوید. با توجه به اینکه کانال ترجیحی صفورا، برعکس محمد، تلفن بوده و از ابتدا تمایلی به پیام صوتی نداشته، می‌خواستم بدانم این چالش را چطور برای خود حل کرده.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;او گفت: «اول اینکه تلفن برای من در اولویت است. الان هم هر چیزی می‌شود متن که هیچی فعلاً، سریع تلفن را بر‌می‌دارم که الو محمد، مثلاً این به ذهنم رسید. درصورتی‌که می‌شود با وویس هم همان را انتقال داد و جواب شنید. حس می‌کنم چون احتمالاً برای گرفتن جواب عجولم، سریع تلفن را برمی‌دارم. چون فکر می‌کنم اگر وویس بدهم، حالا تا او ببیند، بعد بخواهد جواب من را بدهد، بعد من دوباره بخواهم آن را بگیرم در گوشم و… خودش یک پروسه است. بعد که با محمد آشنا شدم، من را با وویس آشنا کرد و الان خیلی از کارهایم را با وویس انجام می‌دهم؛ چون واقعاً می‌بینم که ممکن است طرف تلفن را فراموش کند. خود من این‌طوری هستم. ممکن است تلفن را زمین بگذارم و یکی به من چیزی گفته باشد، بعد این‌قدر کار پیش بیاید یادم برود. ولی وقتی متن یا حالا وویس باشد، بالاخره چک می‌کنی و می‌بینی که اوه، مثلاً فلانی به من پیام داده بود. وقتی اسمی می‌آید، وویس یا متن فرقی نمی‌کند. می‌بینی و یادت می‌افتد که باید کاری را انجام بدهی.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;بعد از اینکه صحبتم با محمد و صفورا و امیرعلی تمام شد، به نظرم رسید که بهتر است نظر یک متخصص را هم دربارۀ این موضوع بگیرم. سراغ دکتر سیاوش صلواتیان، عضو هیئت‌علمی دانشکدۀ ارتباطات و رسانۀ دانشگاه صدا و سیما رفتم و از ایشان خواستم دربارۀ این موضوع بیشتر برای ما توضیح بدهند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ایشان گفتند: «در حوزۀ ارتباطات نظریه‌ای هست که ریشه‌اش از ارتباطات سازمانی آمده. به آن نظریۀ MRT یاmedia richness theory به‌معنی نظریۀ غنای رسانه‌ای می‌گویند. این نظریه می‌گوید که هرکدام از کانال‌های مختلف ارتباطی، ظرفیت‌های انتقال اطلاعات متفاوتی دارند. من اگر به تو پیامک بدهم: ̕چطوری؟̔ بعد تو به من جواب بدهی: ̕خوبم ̔، من فقط یک سری نشانه‌های کلامی تو را دریافت می‌کنم. یعنی حرف خ و واو و ب و میم. از این کانال متنی، حجم مشخصی از اطلاعات انتقال پیدا می‌کند و این کانال یک غنای مشخصی برای انتقال اطلاعات دارد. حالا اگر پشت تلفن با وویس بگویم: ̕چطوری؟̔ و تو با وویس بگویی: ̕خوبم̔، به غیر از آن دیتای کلامی خ و واو و ب و میم، دیتای توناژ صدای تو، ریتم صدای تو و لحن صدای تو هم اضافه می‌شود؛ یعنی در این کانال میزان غنای اطلاعاتی که انتقال داده می‌شود متفاوت است. حالا اگر من رو در رو از تو بپرسم: ̕چطوری؟̔ و تو بگویی: ̕خوبم̔، به غیر از همۀ آن اطلاعات قبلی که من داشتم، نشانه‌های چهره و زبان بدن، ژست، رنگ صورت و… را هم دارم. خب طبیعتاً خیلی بهتر می‌توانم بفهمم که واقعاً خوب هستی یا نیستی. نظریۀ MRT می‌گوید که کانال‌های رسانه‌ای مختلف، غنای متفاوتی دارند و حجم اطلاعاتی که می‌دهند متفاوت است. حالا در انتخاب کانال مؤلفه‌های متعددی دخیل است؛ یعنی این‌طور نیست که ما فکر کنیم چون کانالی غنی‌تر است، حتماً بهتر هم هست. خیر، این‌طور نیست. این یک تئوری‌ است که یکی از مؤلفه‌های تأثیرگذار در انتخاب کانال ترجیحی، میزان اطلاعاتی است که از آن کانال می‌شود به سهولت انتقال داد؛ یعنی تو با گفتن یک خوبم ساده، حجم اطلاعاتی را انتقال می‌دهی که اگر می‌خواستی با متن بفرستی، باید سه‌چهار خط دربارۀ آن می‌نوشتی.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;قرار نیست همۀ آدم‌ها را مجبور کنیم که در کانال ترجیحی ما قرار بگیرند؛ چون من دوست دارم با تلفن ارتباط برقرار کنم، پس همه باید به این موضوع احترام بگذارند. چون من دوست دارم پیام متنی دریافت کنم، پس همه باید از طریق پیام متنی با من در ارتباط باشند و… . نه، برقراری ‌ارتباط نوعی داد‌و‌ستد است. شما یک جاهایی کوتاه می‌آیید و یک جاهایی امتیاز می‌گیرید. بهتر این است که همۀ ما همدلانه‌تر به موضوع نگاه کنیم و اگر واقعاً اولویتی نداریم یا چیزی اذیتمان نمی‌کند، با طرف مقابلمان راه بیایم و با روشی که دوست دارد با او ارتباط برقرار کنیم تا او هم کمتر اذیت بشود.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;برای ارتباط با حامی این قسمت از لینک زیر استفاده کنید:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.payping.ir/&quot;&gt;https://www.payping.ir/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[من به سکس نیاز دارم]]></title><description><![CDATA[در همین لحظه چقدر ولع به انجام سکس دارید؟ چقدر افکار جنسی، شما رو به خودش مشغول کرده؟ کدام رفتارهای جنسی‌تون رو از دیگران پنهان می‌کنید؟]]></description><link>https://sinatapodcast.com/episodes/2/</link><guid isPermaLink="false">https://sinatapodcast.com/episodes/2/</guid><pubDate>Sat, 15 Jun 2019 00:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;در همین لحظه که به این پادکست گوش می‌دهید، چقدر برای انجام سکس ولع دارید؟ چقدر افکار جنسی ذهن شما را به خود مشغول کرده؟ کدام رفتارهای جنسی خود را از دیگران پنهان می‌کنید؟ در این قسمت قرار است به موضوع بیش‌فعالی جنسی بپردازیم. این قسمت برگرفته از داده‌های پایان‌نامۀ ارشد خودم بوده و این پژوهش در کنگرۀ اعتیاد دانشگاه ایران به‌صورت شفاهی ارائه شده است.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;داستان از آنجا شروع شد که من برای انتخاب موضوع پایان‌نامه خیلی چرخیدم و جستجو کردم، ولی موفق نشدم موضوع مناسبی پیدا کنم. زمان داشت از دست می‌رفت و نمی‌دانستم چه کار باید بکنم. رفتم پیش دکتر ابهریان و گفتم: «آقای دکتر من می‌خواهم پایان‌نامه انجام بدهم و برایم مهم این است که پژوهش‌کردن یاد بگیرم. اول روی موضوع و محتوا هم حساس بودم، اما الان دیگر آن حساسیت اول را ندارم. شما لطفاً یک موضوع پیشنهاد بدهید.» آقای دکتر ابهریان که با ایشان درس علوم اعصاب شناختی را گذرانده بودم و خودشان هم روی بحث توانمندی شناختی کار می‌کردند، گفتند: «سینا من یک موضوعی دارم که راست کار خودت است.» من هم خیلی خوشحال شدم و بعد تشکر پرسیدم: «چی هست؟» گفتند: «الان بهت می‌دهم. تو اصلاً برای این کار ساخته شدی. یعنی از همان اول که آمدی و گفتی دنبال موضوعی، من فکر کردم این موضوع کار خودت است.» من هم که کم‌کم حس غروری گرفته بودم که انگار الان مثلاً قرار است مرزهای علم را جا‌به‌جا کنم و آقای دکتر استعدادم را کشف کرده، دیدم آقای دکتر پورپوزال همۀ دانشجوها را از کشوی سمت راست پیشنهاد می‌دهد و مال من را از کشوی سمت چپ درآورد و گذاشت روی میز. من هم نگاهی کردم و دیدم نوشته: «اعتیاد به سکس.» مکثی کردم و به آقای دکتر گفتم: «من با موضوع مشکلی ندارم آقای دکتر. فقط اینکه گفتید من در تو یک چیزی می‌بینم، برای من سؤال است که واقعاً در من چی می‌بینید؟» گفتند: «حالا به هر حال من حس می‌کنم نوعی جسارت می‌خواهد که… .» فکر کنم احتمالاً داشت خیلی محترمانه می‌گفت که یعنی مثلاً یک آدم پررو و… باشد. گفتم: «خب، به هر حال سپاسگزارم. به هر حال استعداد ما را شما پیدا کردید و چشم.» خلاصه اینجا بود که من قبول کردم روی بحث بیش‌فعالی جنسی و اعتیاد به سکس، موضوع پایان‌نامۀ ارشدم را تعریف کنم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;تمام مثال‌هایی که در ادامه و در کنار توضیحات من مطرح می‌شود، از کیس‌های واقعی خودم هستند که با آن‌ها برخورد داشتم و آن را برای شما روایت می‌کنم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;در اواسط دهۀ ۱۹۷۰ بود که برای اولین‌بار وابستگی جنسی یا رفتار جنسی مفرط را دانشمندی به اسم اورفورد مفهوم‌سازی کرد. اورفورد معتقد بود که باید رفتارهای جنسی‌ای که فرد قابلیت کنترل آن‌ها را ندارد، به‌عنوان اعتیاد جنسی بشناسیم. اگر بخواهم مثالی برای این مفهوم‌سازی اورفورد بزنم، می‌توانم یکی از کیس‌هایم را توضیح بدهم. آقایی بود که می‌گفت: «با اینکه مثلاً فردا کلاس دارم و می‌دانم باید سر کلاس بروم و زمان کلاسم هم اول صبح است، اما تا دیروقت پورنوگرافی نگاه می‌کنم و نمی‌توانم این رفتارم را کنترل کنم. درنتیجه صبح‌ها دیر می‌رسم و خودم را سرزنش می‌کنم. اما این رفتار جنسی را که جستجوی فیلم‌های پورنوگرافی است، نمی‌توانم متوقف کنم و تا ساعت‌ها این کار را ادامه می‌دهم.»
دکتر کارنز اعتیاد جنسی را این‌طور تعریف می‌کند و می‌گوید: «ناتوانی فرد در کنترل تمایلات و رفتارهای جنسی که می‌تواند باعث اختلال در زندگی او شود، اعتیاد جنسی می‌نامیم.» برای مثال یکی از کیس‌هایی که من داشتم گزارش می‌کرد: «من امکان کارکردن در محل کاری که یک خانم حضور داشته باشد، ندارم.» ایشان آقا بود و می‌گفت که اگر در محیطی باشد که حتی یک خانم حضور داشته باشد، تمام مدت ذهنش درگیر این است که چطور می‌تواند با این آدم ارتباط برقرار کند. برای همین سعی می‌کند در محیط‌هایی کار کند که کاملاً مردانه باشند و هیچ خانمی حضور نداشته باشد؛ چون کنترل‌کردن برایش کار دشواری است و نمی‌تواند این افکار را کنار بگذارد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;شیوع بیش‌فعالی یا اعتیاد جنسی در جامعۀ بالغ آمریکا، طبق گزارشی که کاریلا در سال ۲۰۱۴ داده، ۳تا۶ درصد افراد بالغ جامعه را در بر می‌گیرد که نسبت مردان ۳تا۵ برابر بیشتر از خانم‌هاست. دکتر کارنز در سال ۱۹۹۱ در مقاله‌اش نشانه‌های بالینی این اعتیاد را هم گزارش می‌کند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;کارنز اولین نشانه را رفتار جنسی خارج از کنترل فرد می‌داند. برای مثال یک کیس آقا داشتم که متأهل بود و روزی دو تا سه بار خودارضایی می‌کرد. یعنی نمی‌توانست این رفتار خود را کنترل کند و انجام ندهد. او گزارش می‌کرد: «خودم هم از این موضوع ناراحت هستم، اما در کنار رابطه‌هایی که با همسرم دارم، به‌صورت روزانه با استفاده از فیلم‌های پورنوگرافی حداقل دو یا سه بار خودارضایی انجام می‌دهم.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;نشانۀ دومی که کارنز از آن یاد می‌کند، اصرار پیوسته در انجام رفتارهای پرخطر جنسی است. برای مثال، آقایی گزارش می‌کرد: «من یک بار دختر‌خانمی را در میرداماد سوار کرده بودم. ایشان فاحشه بود و من فراموش کرده بودم کاندوم همراه خودم داشته باشم و نتوانستم تهیه بکنم؛ اما با اینکه کاملاً به ریسک این کار آگاه بودم، نتوانستم جلوی خودم را بگیرم و یک رابطۀ جنسی محافظت‌نشده با یک فاحشه داشتم.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;نشانۀ سوم که کارنز به آن اشاره می‌کند، استفاده از رفتار جنسی به‌عنوان نوعی استراتژی مقابله‌ای اولیه است. این یعنی چه؟ یعنی زمانی فرد در فشار، ناراحتی و استرس قرار می‌گیرد و برای اینکه پاداشی به خود بدهد تا از زیر این فشار رها شود، به دنبال رابطۀ جنسی یا لذت جنسی می‌گردد. برای مثال، فرد متأهلی در بین کیس‌های من بود که کار بسیار پرتنشی داشت و دقیقاً این رفتار را انجام می‌داد. تا جایی که خانم او ابراز ناراحتی کرده بود. همسر او حس می‌کرد که انگار بیشتر از آنکه معاشقه و محبت در رابطه باشد، به‌صورت خودخواهانه و برای فرار از آن فشارها انجام می‌شود.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;نشانۀ چهارمی که کارنز مطرح می‌کند، تغییرات شدید خلق و خوی مرتبط با فعالیت جنسی است. فردی را داشتم که تعدد رفتارهای جنسی داشت. تا جایی که حتی در زمان پریود پارتنرش، با ارتباط جنسی برقرار می‌کرد و این سطح از ولع را تجربه می‌کرد و به یک‌باره تمام این خلق‌و‌خو کنار گذاشته می‌شد، احساس شدید ناراحتی می‌کرد و ناگهان برای مدتی طولانی هیچ‌گونه رابطۀ جنسی یا حتی نزدیک‌شدن به شریکش را هم تجربه نمی‌کرد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;نشانۀ پنجم، صرف زمان زیاد برای به‌دست‌آوردن رابطۀ جنسی است. برای نمونه فردی را داشتم که گزارش می‌کرد: «من به تئاتری در تئاترشهر رفته بودم و با یک نفر آشنا شدم. البته خیلی مختصر بود، اما احساس می‌کردم این آدم کسی است که می‌توانم به او نزدیک بشوم و رابطۀ جنسی برقرار کنم.» اما خب به‌خاطر شرایطی که به وجود آمده بود، فراموش کرده بود شماره تماس ایشان را بگیرد و تقریباً آن یک‌ هفته‌ای که برای درمان به کلینیک مراجعه می‌کرد، تمام بعد‌از‌ظهرها را به تئاترشهر می‌رفت و در پارک دانشجو می‌گشت تا شاید یک بار دیگر بتواند او را ببیند. خب این کار باعث می‌شد ساعت‌ها زمان خود را در پارک تلف کند تا شاید بتواند یک بار دیگر آن آدم را ببیند و این بار یک قدم جلوتر برود.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;نشانۀ ششم، صرف هزینه برای تجارب جنسی بود. برای مثال، کیسی داشتم که گزارش می‌کرد هر بار برای اینکه تجربۀ بهتری از رابطۀ جنسی با شریک جنسی‌‌اش داشته باشد، برای او کادو می‌خرید و کم‌کم طرف مقابل این را موضوع متوجه شده بود و به‌عمد شاید بشود گفت خودش را لوس می‌کرد یا عقب می‌کشید تا او مجبور شود برایش کادوی بهتری بخرد و در قبال این کادو با او رابطۀ جنسی برقرار کند. این رفتار کم‌کم به یک عادت تبدیل شده بود. انگار او به‌صورت غیرمستقیم پرداخت انجام می‌داد و کادو می‌خرید و طرف مقابل هم حاضر می‌شد در رابطۀ جنسی مشارکت کند. نشانۀ هفتمی که کارنز به آن اشاره می‌کند، عواقب اجتماعی، فیزیکی و روانشناختی شدیدی است که فرد ممکن است دچار آن بشود. فردی که دارای اعتیاد جنسی است، ممکن است به‌خاطر رفتارهای پرخطری که انجام می‌دهد، عواقب حقوقی پیدا کند، به کسی آسیب برساند، از او شکایت بشود یا اینکه نه، دچار بیماری‌های مقاربتی، روانشناختی یا افسردگی شود.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;چند نمونه از کیس‌های من بودند که زمان تعریف از رابطه‌های جنسی‌شان و اینکه چه چیزهایی برایشان اولویت دارد، مرتباً به بحث تمیز و مرتب بودن فرد شریک جنسی اشاره می‌کردند. همین موضوع باعث شد از آزمودنی‌ها آزمون سنجش میزان وسواس فکری اجباری یا همان OCD را بگیرم. درنتیجه متوجه شدم که بله، بین بیش‌فعالی جنسی و وسواس فکری هم‌بستگی وجود دارد. برای همین ممکن است افرادی که دچار این اختلالات می‌شوند، ناخواسته با بقیۀ اختلالات روانشناختی هم درگیر بشوند. البته این تحلیل بعد از پایان درمان انجام شد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;بعد از اینکه مطالعاتم در این حوزه تکمیل شد و دید من مقداری وسیع‌تر گشت، تصمیم گرفتم اول ابزاری پیدا کنم که بتوانم تشخیص بدهم آیا یک آدم واقعاً بیش‌فعال جنسی هست یا نه؟ اصطلاحاً به آن می‌گویند ابزار غربالگری. در جستجوهایم متوجه شدم برای تشخیص بیش‌فعالی جنسی، هیچ ابزار اعتباریابی‌شده‌ای به زبان فارسی وجود ندارد. یکی از ابزارهای شناخته‌شدۀ تشخیص بیش‌فعالی جنسی SAST (sex addiction screening test) است. این ابزار به خیلی از زبان‌ها ترجمه شده و برای اینکه بفهمند آدم‌ها آستانۀ بیش‌فعالی جنسی را رد کرده‌اند یا خیر، استفاده می‌شود. دانشگاهی که مسئولیت مقالۀ اصلی این ابزار را داشت پیدا کردیم. به آن‌ها ایمیل زدیم و اجازه گرفتیم که این پرسش‌نامه را به زبان فارسی برگردانیم. آن‌ها هم خیلی استقبال کردند و یک اجازه‌نامۀ کتبی به دکتر ابهریان دادند. به‌‌علاوه خواهش کردند که هر موقع برگردان فارسی آمده شد، برای آن‌ها هم ارسال کنیم. کار ما وقتی شروع شد که اجازه را گرفتیم. حالا یک پرسش‌نامۀ انگلیسی داشتیم که باید آن را با در‌نظرگرفتن استانداردهای زبان فارسی تبدیل می‌کردیم؛ چون بعضی اصطلاحات و تعابیر در پرسش‌نامۀ اصلی وجود داشت که اصلاً در جامعۀ ما معنا پیدا نمی‌کرد و در مقابل، فعل‌هایی مثل صیغه‌کردن در فرهنگ و کشور ما وجود داشت که هیچ توضیح و تفسیری برای آن در نمونۀ انگلیسی وجود نداشت. ما این پرسش‌نامه را بومی و اعتباریابی کردیم و بعد از اینکه کار نهایی شد، به‌عنوان ابزار غربالگری استفاده کردیم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اجازه بدهید توضیحی هم دربارۀ خود پرسش‌نامه بدهم. این پرسش‌نامه ۴۵ سؤال بله یا خیر دارد. هر جواب بله یک امتیاز دارد و اگر امتیاز فرد ۶ یا بزرگ‌تر از ۶ بشود، مشکوک به بیش‌فعالی جنسی است. به‌هیچ‌وجه نمی‌شود این ابزار را به‌تنهایی معیار قرار داد؛ یعنی اگر امتیاز کسی ۶ یا بیشتر از ۶ شد، باید پیش متخصص برود و دکتر براساس تشخیص بالینی بگوید آیا او بیش‌فعال جنسی هست یا خیر. از افرادی که این پرسش‌نامه را پر می‌کردند و معلوم می‌شد آستانۀ بیش‌فعالی جنسی را رد کرده‌اند خواسته می‌شد که در صورت تمایل به دریافت رایگان خدمات درمانی، شمارۀ خود را به اشتراک بگذارند. افرادی بودند که شمارۀ خود را به اشتراک گذاشتند و بعد از تمام‌شدن جمع‌آوری دیتا، برای اعتباریابی پرسش‌نامه با آن‌ها تماس گرفتیم. طبیعتاً با خانم‌ها، عطیه تماس می‌گرفت تا نگرانی کمتر باشد و با آقایان خودم تماس گرفتم. واکنش خانم‌ها خیلی جالب بود. با اینکه خودشان داوطلبانه شماره گذاشته بودند، بسیار نگران می‌شدند و اکثرشان پرکردن پرسش‌نامه را انکار می‌کردند. بعضی هم می‌گفتند که اشتباهی دستشان خورده یا اینکه بچه‌شان فرستاده. در هر صورت اصلاً حاضر به حضور و مشارکت در این تحقیق نمی‌شدند. شاید به این خاطر بود که بار روانی بیش‌فعالی برای خانم‌ها بیشتر است. درنهایت خانم‌های خیلی کمتری نسبت به آقایان حاضر به مشارکت و دریافت درمان شدند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;بعد از آن با آقایان تماس گرفتم. تجربۀ جالبی بود. فرض کنید آستانه ۶ بود. با کسی که امتیازش ۲۲ شده بود، یعنی تقریباً ۴ برابر آستانۀ بیش‌فعالی جنسی، تماس گرفتم و گفتم که شرایط این‌طور است. شما می‌خواهید درمان را دریافت کنید؟» گفت: «نه، من مشکل بیش‌فعالی ندارم و سردمزاجم.» در ادامه هم گفت: «شاید شما اشتباه متوجه شده‌اید یا اشتباه تماس گرفته‌اید.» گفتم: «چطور؟» گفت: «من روزی بیشتر از سه‌چهار بار نمی‌توانم سکس داشته باشم و من فکر کردم شما می‌خواهید مشکل سردمزاجی من را حل کنید.» گفتم: «نه، مثل اینکه تعاریف ما با هم خیلی متفاوت است» و تشکر کردم و گوشی را قطع کردم. با یک نفر دیگر تماس گرفتم. خیلی حساس بود که آیا این روش درمان ممکن است به او آسیب بزند یا خیر. من یک سری توضیحات را دادم و در آخر گفت: «اگر درمان با اتصال دستگاه به اندام‌های حساس باشد، حاضر به مشارکت نیستم.» به او گفتم: « قرار است روی سر شما گذاشته شود.» گفت: «چی روی سرش؟» گفتم: «نه، روی پیشانی‌تان. الان شما نگران چه هستید؟» گفت: «من فکر کردم شما قرار است روی آلت تناسلی دستگاه بگذارید و منظور من از نقطۀ حساس این بود.» گفتم: «نه، روی پیشانی‌تان، با این قضیه مشکلی ندارید؟ اینکه روی مغزتان گذاشته شود؟» گفت: «نه، اگر روی پیشانی است، اشکالی ندارد.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;درنهایت موفق شدیم آقایان بیشتری را برای شرکت در این آزمایش مجاب کنیم. خیلی‌ از آن‌ها هم واقعاً نگران بودند. انگار منتظر بودند ازطرف کلینیک با آن‌ها تماس بگیریم. به محض اینکه تماس می‌گرفتیم ابراز ناراحتی می‌کردند که این موضوع چقدر اذیتشان می‌کند و خیلی خوشحال بودند که این فرصت را پیدا کردند تا بتوانند خود را درمان کنند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;درنهایت بیش از ۵۰ نفر درمان در کلینیک را شروع کردند، اما خب طبیعتاً همۀ افراد تا انتها نیامدند. بعضی‌ها به‌خاطر مشکلات مختلفی که داشتند درمان را نیمه‌تمام گذاشتند. درنهایت ۳۶ نفر تا انتهای درمان حضور داشتند. حالا می‌خواهم کمی هم درمورد روش درمانی‌مان توضیح بدهم. روش درمانی ما، استفاده از دستگاه tDCS بود. درواقع تحریک الکتریکی مستقیم فراجمجمه‌ای. این کار یعنی چه؟ مغز ما انسان‌ها با جریان الکتریکی‌ای که بین سلول‌های عصبی مغزی‌مان وجود دارد، با همدیگه در ارتباط هستن. ممکن است یک ناحیه از مغز افرادی که اختلال دارند، فعالیت کمتر یا بیشتری داشته باشد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;کاری که دستگاه tDCS می‌کند دقیقاً مشابه دستگاه‌هایی است که در فیزیوتراپی وجود دارد. دو تا پد وجود دارد: یکی آنده و دیگری کاتده؛ از یکی جریان بیرون می‌آید و از یکی جریان جذب می‌شود. البته جریانی بسیار بسیار خفیف است و پروتکل‌ها معمولاً به این صورت است که ۲۰ دقیقه جریان مداوم به سر متصل است و ۵ روز متوالی تکرار می‌شود. امیدوار هستیم که بعد از عبور این جریان‌ها، آن ناحیه از مغز که فعالیت کمتری دارد به حالت طبیعی برگردد و فرد علائم بالینی را کمتر بروز دهد. کیس‌های مختلفی به کلینیک مغز و شناخت مراجعه می‌کردند. در این بین، باید شرح حال افراد را هم می‌گرفتم. مشکلاتی که به وجود آمده و علائمی که بابت آن نگران بودند یا اذیت می‌شدند، گزارش می‌کردند. پنج مورد کلی وجود داشت که کیس‌ها به آن‌ها اشاره می‌کردند. مشکلاتی که در دوران زندگی‌شان با آن‌ها سر‌و‌کله زده بودند و شاید مسبب این اتفاق بیش‌فعالی جنسی، همان‌ها باشد. این پنج مورد چه بودند؟ یکی از آن‌ها که تقریباً اکثر کیس‌ها گزارش می‌کردند این بود که در زمان کودکی‌ فشار درسی یا مذهبی روی آن‌ها از سمت والدین زیاد بوده. انگار فشار زیاد درسی باعث شده بود فرصت پرداختن به بقیۀ مسائل را پیدا نکنند و حالا یک‌باره در سنین بالاتر با آن روبه‌رو شده بودند و این باعث خروج آن میل از حالت طبیعی شده بود. یا در مباحث مذهبی ممکن بود آن‌قدر شرایط ایزوله شده باشد که طرف نتوانسته باشد ارتباط برقرار کند. درنتیجه آن هیجان وقتی در سن‌های بالاتر به وجود آمده، از کنترل خارج شده. یکی از موارد دیگری که به آن اشاره می‌کردند این بود که همۀ این افراد، البته آن زمانی که کودک بودند، خیلی به قضیه آگاه نبودند؛ حتی قبل از سنین مدرسه. یعنی در سن ۴تا۶ سالگی تجربۀ رابطۀ نیمه‌کامل و کامل جنسی را با هم‌جنس‌های خودشان داشتند. کیسی داشتم که به گزارش خودش تقریباً از ۴تا۶ سالگی، هر روز یک تجربۀ جنسی با همسایه‌شان داشته که او هم یک پسر‌بچه‌ بوده. او می‌گفت: «همان زمان‌ها حس می‌کردم چقدر او را دوست دارم و انگار وابستگی عاطفی هم به وجود آمده بود.» برای دو سال مداوم همچین چیزی را تجربه می‌کرده. از او پرسیدم: «آن زمان می‌دانستی دقیقاً چه کاری است؟» گفت: «نه، فقط انگار نوعی لذت و آرامش بود. انگار کسی هست که می‌توانیم با او یواشکی ارتباط داشته باشیم.» یکی از موارد دیگر که به آن اشاره می‌شد، بحث ناتوانی فیزیکی بود. برای مثال، یکی از کیس‌ها لکنت زبان داشت و موقع صحبت‌کردن یک مقدار زبانش می‌گرفت. می‌گفت:‌ «این موضوع همیشه و در تمام زندگی برای من چالش‌زا بود. همیشه فکر می‌کردم این یک مانع است که من نتوانم دیگران را به خودم جذب کنم و برای دیگران جذاب باشم.» برای اینکه به خودش ثابت کند که نه، این چیزی نیست که او را محدود کند، شروع کرده بود با هر تعداد آدمی که می‌تواند رابطه برقرار کند و این تعدد روابط باعث شده بود به بیش‌فعالی جنسی دچار شود. یکی از محدودیت‌هایی که کیس‌هایم گزارش می‌کردند، ناتوانی مالی بود. خیلی‌ها گزارش می‌کردند: «از زمانی که وارد دانشگاه شدیم، داستان شروع شد. آنجا بود که تفاوت‌های سطح طبقات اجتماعی و سطح درآمد خیلی خود را نشان می‌داد و ما احساس سرخوردگی می‌کردیم که مثلاً سطح درآمدمان پایین‌تر است و برای اثبات اینکه این سطح درآمد محدودیتی برای ما نیست، اقدام به برقراری رابطه‌های متعدد با افرادی که در دانشگاه بودند می‌کردیم تا بتوانیم تعداد آدم‌های بیشتری را درگیر خودمان کنیم و نشان بدهیم که نه، محدودیت مالی نمی‌تواند مانع ارتباط من با آدم‌های دیگر و جنس مخالفم بشود.» مورد پنجمی که کیس‌های من گزارش نکردند و خودم متوجه شدم، همان وسواس فکری بود که قبل‌تر اشاره کردم. موقعی که می‌آمدم این پدها را روی پیشانی‌شان نصب بکنم، باید آن‌ها را با سرم خیس می‌کردم تا این جریان برقرار شود. خب آن اوایل خیلی وارد نبودم و پدها را زیادی خیس می‌کردم. زمانی که آن‌ها را روی پیشانی‌شان می‌گذاشتم و چسب را می‌بستم، باعث می‌شد ناگهان چکه بکند. متوجه شدم زمانی که آب از این پدها روی لباس یا دستشان چکه می‌کند، به‌شدت احساس ناراحتی می‌کنند و گاهی از جایشان می‌پرند. این مسئله در کنار آن توصیفاتی که درمورد تمیزی و مرتب‌بودن شریک‌های جنسی‌شان گزارش می‌کردند باعث شد این جرقه برای من بخورد که نکند بیش‌فعالی جنسی، نوعی وسواس فکری باشد که فقط محتوای آن مسائل جنسی شده است.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;کیس‌های مختلفی که به کلینیک مراجعه کردند، در سه دسته قرار گرفتند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;یک دسته گروه کنترل بودند که رویشان جریانی برقرار نمی‌شد. به این صورت که اول جریانی وصل می‌شد و این‌ها احساس می‌کردند دارد به آن‌ها جریانی وارد می‌شود و بعد از آن، جریان قطع می‌شد. در دو گروه دیگر، دو ناحیۀ مختلف مغزی‌شان را تحریک می‌کردم. یکی از گروه‌ها DLPFC راست و یکی از گروه‌ها DLPFC چپ بود. ناحیۀ DLPFC تقریباً یک وجب بالاتر از ابروی شما می‌شود. درنهایت نتیجه این شد که در ناحیۀ DLPFC راست کاهش ۷۱درصدی ازنظر آماری معنادار نشد؛ چون تعداد کیس‌هایمان کم بود. افراد کمی حاضر به مشارکت شدند و احتمالاً اگر بتوانیم تعداد کیس‌ها را بالاتر ببریم، می‌توانیم امیدوار باشیم که از لحاظ آماری هم این کاهش و درمان معنادار بشود.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;در کنار این نتایج، یک سری یافته‌های جانبی هم به دست آمد که فکر می‌کنم جالب است به آن‌ها اشاره کنم. یکی از یافته‌های جانبی این بود که امتیاز خانم‌هایی که بیش‌فعال جنسی بودند، از آقایانی که بیش‌فعال جنسی بودند به‌صورت معناداری بالاتر بود. همین مسئله دربارۀ متأهل‌ها هم وجود داشت؛ یعنی امتیاز افراد متأهلی که اعتیاد جنسی داشتند، به‌صورت معناداری از افراد مجردی که بیش‌فعالی جنسی داشتند بالاتر بود.
پژوهشی که من انجام دادم سه محدودیت عمده داشت که با رفع آن می‌شود به دریافت نتایج قابل اتکاتر امیدوار بود. اول اینکه کیس‌هایی که من داشتم شریک جنسی ثابتی نداشتند. برای نمونه، یکی از کیس‌ها بود که تا وسط درمان آمد و دقیقاً روز آخر که می‌خواستم دیتا‌ها را از او بگیرم و خیلی برایم مهم بود، تماس گرفت و گفت: «آقای شفیع‌زاده، من نمی‌توانم بیایم.» گفتم: «چرا؟ چی شد؟» گفت: «همین الان برای شریک جنسی‌ام این امکان فراهم شده که برویم لواسان و من دارم می‌روم.» هرچه خواهش کردم دیگر نشد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;خب این یکی از معضلات بود؛ چون خیلی از آدم‌هایی که در دورۀ درمان بودند، نه به خاطر اینکه الان نیاز جنسی دارند، بلکه چون همان زمان موقعیتش پیش آمده بود، می‌رفتند و ارتباط جنسی برقرار می‌کردند. محدودیت دومی که وجود داشت، تداخل داروهایی بود که بعضی از کیس‌های من مصرف می‌کردند. مثلاً خیلی‌ها به‌خاطر بحث وسواس یا موارد دیگر داروی آسنترا مصرف می‌کردند که این دارو روی میل جنسی تأثیر می‌گذارد و ممکن است باعث کاهش میل جنسی بشود. یعنی ممکن است بیشتر از اینکه درمان با دستگاه tDCS تأثیر گذاشته باشد، آن داروها تأثیر گذاشته باشند و چنین مداخله‌ای وجود داشت. محدودیت سومی که روی نتایج خیلی تأثیر گذاشت این بود که خانم‌هایی که در این پژوهش مشارکت کردند، امتیاز خیلی بالایی نداشتند و خانم‌هایی که امتیاز بیش‌فعالی جنسی خیلی زیادی داشتند، حاضر به مشارکت در این پژوهش نشدند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اما کنار تمام سختی‌هایی که این پژوهش داشت، از لحظۀ شروع تا انتهای درمان که دیتاهایم را جمع‌آوری کردم، اتفاق‌های خوب هم بود. بعضی‌ها واقعاً بهتر شده بودند، بعضی‌ها هم از آن فشار و وسواس فکری که دربارۀ برقراری ارتباط جنسی داشتند تا حدی خلاص شده بودند. حتی یادم می‌آید یکی از کیس‌هایم گفت: «تمام عمرم آرزو می‌کردم که مثل این یک هفته کمتر درگیر این افکار باشم.» خب این‌ها برای من خیلی انرژی‌بخش بود و حس خوبی به من داد. اما بیشترین چیزی که من را تحت‌تأثیر قرار داد، تفاوت این آدم‌ها با آدم‌هایی بود که حاضر نشدند بیایند. این‌ها پذیرفته بودند که این یک اختلال است. اینکه داشتن افکار و رفتار جنسی بیش از حد نشانۀ قدرت نیست. چون خیلی از آقایان که حاضر به مشارکت نمی‌شدند، بیش‌فعال جنسی بودن را با این عنوان نمی‌پذیرفتند و اتفاقاً آن را مرکز قدرت خود می‌دانستند. آن‌ها فکر می‌کردند اتفاقاً چون آدم‌های قوی‌ای هستند می‌توانند ارتباط جنسی زیادی برقرار کنند. فکر می‌کنم پذیرش این افراد خیلی الهام‌بخش بود.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;محتوا تکمیلی:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;⬅️ پرسشنامه غربالگری اعتیاد جنسی
🔔 برای دریافت پرسشنامه از لینک زیر استفاده کنید:
&lt;a href=&quot;https://t.me/sinatapodcast&quot;&gt;https://t.me/sinatapodcast&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🏨 آدرس کلینیک مغز و شناخت:
تهران - خیابان ولیعصر - بالاتر از میدان ولیعصر - خیابان زرتشت شرقی - شماره ۳۳
شماره تماس کلینیک مغز و شناخت:
+982188802063&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[یه ذره مجازه]]></title><description><![CDATA[اگه یه باگ توی یه سرویس آنلاین مثل اسنپ پیدا کنید اعتبار خودتون رو شارژ می‌کنید؟ این کار رو اخلاقی می‌دونید ؟]]></description><link>https://sinatapodcast.com/episodes/1/</link><guid isPermaLink="false">https://sinatapodcast.com/episodes/1/</guid><pubDate>Sat, 01 Jun 2019 01:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;اگر یک باگ در یک سرویس آنلاین مثل اسنپ یا دیجی‌کالا پیدا کنید که با استفاده از آن باگ بتوانید اعتبار خودتان را شارژ کنید، آیا این کار را انجام می‌دهید؟ این کار را اخلاقی می‌دانید یا غیراخلاقی؟ در این قسمت قرار است به تقلب‌هایی بپردازیم که برای خودمان مجاز می‌دانیم. کارهایی که احساس می‌کنیم اشتباه هستند، اما به نظرمان یک ذره اشتباه اشکالی ندارد و می‌توانیم یک ذره تقلب کنیم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;داستان از آنجا شروع شد که یک بعد‌از‌ظهر به خانه آمدم و عطیه گفت که یکی از سرویس‌های آنلاین غذا کد تخفیفی برای او ارسال کرده. ازآنجاکه آدرس خانه در گوشی من ذخیره شده بود، گفتم کد را بدهد من استفاده و ثبت کنم تا سریع‌تر بتوانیم غذا سفارش بدهیم. عطیه کد را برای من فرستاد و من کد را استفاده کردم. غذا را سفارش دادیم، آورند، خوردیم و خیلی هم لذت بردیم و تمام شد. فردای آن روز، بعد‌از‌ظهر رسیدم خانه و عطیه گفت: «سینا دوباره همان سرویس به من یک کد تخفیف داده و گفته که می‌توانی از این کد استفاده کنی» و من هم گفتم: «اشکالی ندارد، بده به من.» دوباره همان سناریو تکرار شد. دوباره من از کد استفاده کردم و یک غذای خوشمزه سفارش دادیم و آوردند. اول کار مشکلی با این قضیه نداشتم، تا وقتی که چهار پنج روز پشت سر هم این اتفاق افتاد و پیش خودم یک لحظه شک کردم و گفتم: «چرا دلشان فقط برای عطیه تنگ می‌شود؟ چرا عطیه را دوست دارند؟ چرا کسی برای من کد نمی‌فرستد؟» فکر کردم حتماً یک جای کار می‌لنگد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;تا اینکه حدسی زدم. اینکه احتمالاً این کد تخفیف را برای عطیه می‌فرستند، چون سفارش برای عطیه ثبت نمی‌شود و معتقدند که او هنوز خرید خود را از این سرویس دوباره تکرار نکرده. درواقع چون کد به شماره موبایل عطیه الصاق نشده بود، من می‌توانستم از آن استفاده کنم و سفارش با موبایل من ثبت می‌شد. درنتیجه در سیستم این‌طور شناسایی می‌شود که عطیه هنوز خرید نکرده و باید کد دیگری به او داد. این یک باگ بود. آن‌ها می‌خواستند عطیه از کد استفاده کند، نه اینکه عطیه کد خود را به من بدهد و مجدداً برایش کد ارسال شود. بعد از اینکه متوجه این باگ شدم، بدون اینکه بخواهم اطلاعاتی به کسی بدهم، چند بار دیگر از این کد استفاده کردم؛ اما کم‌کم عذاب وجدان به سراغم آمد و گفتم: «نکند این کاری که انجام می‌دهم اشتباه است؟» بعد خودم را قانع کردم و ‌گفتم: «آقا به من چه ربطی دارد؟ آن‌ها اشتباه کردند، می‌خواست حواسشان باشد، می‌خواستند رفع باگ کنند تا روی سیستمشان نباشد، من که کاری نکردم. بعد هم، آن‌ها می‌خواهند یک نفر سفارش بدهد، من هم سفارش می‌دهم.» خلاصه یک سری استدلال برای خودم می‌کردم تا خودم را قانع کنم که این کار مشکلی ندارد و به آن ادامه بدهم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;چند روز که گذشت، عذاب وجدانم آن‌قدر زیاد شد که دیگر این کار را انجام ندادم. اما ترسی به سراغم آمد. با خود گفتم: «نکند بعداً تبعات قانونی داشته باشد. بفهمند که من از این باگ استفاده کردم و اعتبار خودم را شارژ کردم و با آن غذا سفارش دادم و حالا بخواهند از من شکایت بکنند.» من که ترسیده بودم و نمی‌دانستم ممکن است چه اتفاقی بیفتد، به هیچ‌کس چیزی نگفتم. تا آن موقع هم به عطیه نگفته بودم. به‌خاطر اینکه فکر کردم اگر عطیه بفهمد، فردا روزی، وقتی ما را بگیرند، ممکن است زیر شکنجه لو بدهد که از این کد استفاده کرده‌ایم. گفتم که به هیچ‌کس نمی‌گویم. فردا روز هم اگر به مشکلی برخوردم، همه‌چیز را انکار می‌کنم و می‌گویم: «نه آقا، من نمی‌دانستم، من یک کارمندم، خسته می‌آمدم خانه، خانمم کد را می‌داد و من هم استفاده می‌کردم. اصلاً من از این باگ‌ماگ‌ها خبر ندارم. نمی‌دانم این‌ها چی هستند اصلاً.» گفتم که همه‌چیز را انکار می‌کنم و صدایم درنیامد. چند روزی گذشت و دوباره وسوسه شدم. دوباره تست کردم و دیدم آهان، مثل اینکه باگ را پیدا کرده‌اند و دیگر نمی‌شود از این کد استفاده کرد. خیالم راحت شد که خب، باگ هم رفع شد. چند روزی منتظر بودم ببینم دستگیر می‌شوم یا نه؟ دیدم که نه، همچین اتفاق خاصی هم نیفتاد. خلاصه دیگر آب‌ها از آسیاب افتاد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اما این فکر همین‌طور من را با خود می‌کشاند که من کار درستی کردم یا نه؟ الان باید چه کار بکنم؟ بعد دیدم نمی‌توانم تنهایی به جواب برسم و توئیتر را باز کردم. به‌خاطر اینکه آنجا آدم‌هایی مثل خودم تقریباً زیاد هستند. آنجا مطرح کنم و چهار نفر هم می‌آیند و می‌گویند: «باریکلا… نه بابا اشکالی نداره» و… . خلاصه خوشحال می‌شوم و خودم را تسکین می‌دهم. توئیتر را باز کردم و یک نظرسنجی توئیت کردم. متن سؤال این بود: «اگر با ‌اشتباه تیم فنی یک سرویس آنلاین مثل اسنپ و وجود یک باگ بتوانید اعتبار خودتان را شارژ کنید، آیا این کار را انجام می‌دهید‌؟ این کار را اخلاقی می‌دانید یا غیراخلاقی؟» طبیعتاً چهار گزینه هم داشت:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;۱. انجام می‌دهم، اخلاقی می‌دانم؛‌&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;۲. انجام می‌دهم، غیراخلاقی می‌دانم؛‌&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;۳. انجام نمی‌دهم، اخلاقی می‌دانم؛&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;۴. انجام نمی‌دهم، غیراخلاقی می‌دانم‌.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;همان‌طور‌که داده‌ها برای این سؤال جمع می‌شد و من منتظر بودم تعدادشان زیاد بشود و ببینم نظر آدم‌ها چیست، به‌صورت تصادفی با یکی از دوستانم مواجه شدم. از من پرسید: «سینا کتاب پشت پرده ریاکاری را خوانده بودی که این توئیت را زدی؟» گفتم: «نه، چی هست این کتاب؟» گفت: «یک کتاب درمورد همین تقلب‌هایی که ما انجام می‌دهیم و یک اقتصاددان رفتاری بزرگ دنیا به اسم ̕دن آریلی̔ آن را نوشته». گفتم: «نه نمی‌دانستم، فکر کردم از اکتشافات خودم بوده.» بعد فهمیدم نه، مثل اینکه قبل از من، عدۀ دیگری در اقتصاد رفتاری به آن رسیده‌اند و کتابش را هم چاپ کرده‌اند. گفتم: «جالب شد، می‌توانی کتابش را برایم بیاوری؟» همان لحظه رفت کتاب را از کتابخانه‌اش آورد و من شروع کردم به ورق‌زدن و خواندن کتاب پشت پرده ریاکاری، نوشتۀ دن آریلی.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;من ترجمۀ رامین رامبد از انتشارات مازیار را خواندم. شاید اگر کمی توضیح بدهم، بد نباشد. آقای دن آریلی یک اقتصاددان رفتاری و شناخته‌شده و استاد دانشگاه دوک است. اقتصاد رفتاری قسمت مشترک بین روانشناسی و اقتصاد است. در اقتصاد رفتاری به این می‌پردازند که آدم‌ها چطور تصمیم می‌گیرند، چطور می‌شود در تصمیم‌گیری‌هایشان مداخله کرد و موضوعاتی از این قبیل. کتاب را که باز کردم و شروع به خواندن کردم. اولین جملۀ آن بسیار تأثیرگذار بود. بگذارید عین آن را از روی کتاب بخوانم: «بگذارید همین اول، قال قضیه را بکنم، آنان فریب‌کارند، شما دغل‌کارید و بله خود من هم گاه‌گداری فریب‌کارم.» این را که خواندم زدم زیر خنده. خیلی برایم جالب بود. چیزی که چند روز بود ذهن من را درگیر کرده بود، خیلی واضح در اول کتاب نوشته شده بود. برایم جالب شد که ادامۀ کتاب را بخوانم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;موضوع اصلی این کتاب دربارۀ این هست که انگار انسان‌ها یک ذره تقلب را مجاز می‌دانند و آن یک ذره، تا جایی هست که مثلاً وقتی جلوی آینه می‌ایستند، احساس بدی به خودشان نداشته باشند. یا اینکه وقتی خودشان را در آینه نگاه می‌کنند، عذاب وجدان نگیرند که مثلاً من چه آدم بدی هستم که این کار را کردم. تا آن آستانه، تقلب را برای خودشان مجاز می‌دانند. در این کتاب، برای سنجش این فرضیه، آزمایشی را در محیط دانشگاه طراحی کرده بودند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;به دانشجوها گفته بودند: «ما ده دقیقه از زمان شما را می‌گیریم و در ازای این زمانی که در اختیار ما می‌گذارید، ده دلار به شما می‌دهیم.» آزمون به این صورت بود که یک برگه را به آن‌ها دادند که بیست ماتریس در آن بود. در هرکدام از ماتریس‌ها یک سری اعداد اعشاری مثل ۱.۴۲ – ۳.۷۳ – ۸.۴ به‌صورت تصادفی وجود داشت که جمع دو تا از این عددها با همدیگر ۱۰ می‌شد. هر آزمودنی در زمان محدود باید بیشترین تعداد از این اعدادی که جمعشان ده می‌شد، در این مربع‌ها پیدا کند. نکتۀ دیگری هم وجود داشت. اینکه در ازای هر جفت عددی که پیدا می‌کردند، در انتهای آزمایش ۵۰ سنت به آن‌ها پرداخت می‌شد. آزمایش اول به این صورت بود که همۀ دانشجوها نشستند، برگه‌ها در اختیارشان قرار گرفت و دانشجوها شروع کردند به پیدا‌کردن عددها در زمان مشخص‌شده. بعد از اتمام زمان پاسخ‌گویی، برگه‌ها را جمع‌آوری کردند و اعداد یافته‌شده را شمردند. به‌صورت میانگین، هر دانشجو ۴ جفت عدد پیدا کرده بود. درواقع عدد ۴ تراز واقعی عملکرد دانشجوها بود؛ یعنی در حالت عادی، یک دانشجو به‌صورت متوسط می‌توانست ۴ جفت از این عددها را پیدا کند. در آزمایش دوم کار دیگری کردند. گفتند:‌ «زمان شما محدود است. باید بیشترین تعداد عددهای جفتی را که ۱۰ می‌شود پیدا کنید، اما بعد از پاسخ‌دادن، برگه‌هایتان را بیندازید در دستگاه خردکنی که جلوی در هست. دیگر کسی نمی‌فهمد شما واقعاً چند جفت عدد پیدا کرده‌اید. فقط موقع خروج، یک نفر از شما می‌پرسید که چند تا پیدا کردید؟ و شما عددتان را می‌گویید و او یادداشت می‌کند.» اگر آن‌ها تقلبی می‌کردند، هیچ‌کس متوجه نمی‌شد. اتفاقی که افتاد این بود که وقتی دستگاه خردکن گذاشته شد و کسی نمی‌توانست بر تقلب برگه‌ها نظارت بکند، میانگین پاسخ‌هایی که دانشجوها دادند ۲ عدد بیشتر شد؛ یعنی دانشجوها به‌جای اینکه ۴ جفت را گزارش بکنند، به‌طور میانگین ۶ جفت را گزارش کردند. انگار که یک ذره تقلب می‌کردند. در آزمایش سوم، مشوق مالی ۵۰سنتی را که در ازای پیداکردن هر جفت عدد به دانشجوها می‌دادند، افزایش دادند تا ببینند آیا افزایش ارزش مادی تقلب، باعث می‌شود که آدم‌ها بیشتر تقلب بکنند یا خیر؟ به عده‌ای گفتند که یک دلار می‌دهند، به عده‌‌ای دو دلار و همین‌طور تا ده دلار افزایش دادند. اتفاقی که افتاد خیلی جالب بود. باز هم آدم‌ها عدد ۶ را گزارش می‌کردند؛ با اینکه برگه‌شان در خردکن بود و هیچ‌کس متوجه تقلبشان نمی‌شد. انگار بالا‌رفتن ارزش مالی هر امتیاز باعث نشد آدم‌ها بیشتر تقلب کنند. آدم‌ها همان یک ذره تقلب را جایز می‌دانستند و این داستان تا جایی پیش رفت که حتی وقتی جایزه رسید به ده دلار، تقلب‌ها کمتر هم شد. انگار حس می‌کردند خب حالا مثلاً یکی دو دلار چیزی نیست، ولی برای ده دلار احساس عذاب وجدان می‌گرفتند و حتی میانگین یک ذره کمتر هم شد. در آزمایش چهارم افراد را سه دسته کردند: به دستۀ اول گفتند: «شما نصف برگۀ آزمایش خود را در دستگاه خردکن می‌اندازید.» به دستۀ دوم گفتند: «شما تمام آن را می‌اندازید و فقط گزارش می‌کنید که چقدر پیدا کرده بودید و پولتان را دریافت می‌کنید.» به دستۀ سوم گفتند: «کل برگه را در خردکن می‌اندازید؛ اما کسی جلوی در به شما پول نمی‌دهد، بلکه فقط تعداد را می‌گویید و به شما یک ژتون می‌دهند و می‌توانید آن را تبدیل به پول بکنید.» اتفاقی که افتاد این بود: باز هم در میانگین تغییری ایجاد نشد. یعنی با کم و زیاد شدن احتمال گیرافتادن آدم‌ها و روشدن دستشان، باز هم میزان تقلبی که می‌کردند همان یک ذره بود؛ یعنی متوسط ۶ جفت. در آزمایش پنجم فرضیۀ دیگری را آوردند. گفتند که این دانشجوها نمی‌دانند بقیه چند جفت پیدا می‌کنند. شاید به‌خاطر همین است که چهار جفت پیدا می‌کنند و یک ذره تقلب می‌کنند. پس به دانشجوها گفتند: «شما قرار است در این آزمون شرکت کنید و میانگین کسانی که تا قبل از شما در این آزمون شرکت کردند ۸ بوده.» درواقع خواستند آدم‌ها آستانۀ میانگین را بدانند و اگر می‌خواهند تقلب بکنند و از متوسط هم دور نشوند، مشکلی نداشته باشند. نتیجه این بود که آدم‌ها باز هم یک ذره تقلب کردند؛ یعنی باز هم میانگین، همان عدد ۶ بود. انگار انگشت‌نما‌شدن دلیلی برای اینکه بیشتر تقلب بکنند یا کمتر، نبود. آدم‌ها، هر اتفاقی که می‌افتد، باز همان یک ذره را تقلب می‌کنند که در ذهنشان اخلاقی می‌دانند. نویسندۀ کتاب بعد از این آزمایش‌ها این‌طور نتیجه‌گیری می‌کند که حس ما به اخلاقیات خودمان، به میزان تقلبی بستگی دارد که با آن احساس راحتی می‌کنیم؛ یعنی ما به اندازه‌ای تقلب می‌کنیم که هنوز حس درستکاری داشته باشیم و احساس نکنیم که متقلب بزرگی شده‌ایم و تا آن میزان را برای خودمان مجاز می‌دانیم. در انتهای این آزمایش مثالی را تعریف می‌کند که برای من بسیار جذاب بود. می‌گوید که یکی از دانشجوها برمی‌گردد خانه و موقع ورود متوجه می‌شود کلید را در خانه جا گذاشته است. مجبور می‌شود با کلیدساز تماس بگیرد که بیاید و در را باز کند. کلیدساز در کمتر از یک دقیقه در را باز می‌کند. دانشجو می‌گوید خیلی تعجب کردم که اگر قرار است این قفل به این راحتی باز بشود، اصلاً چرا ما در را قفل می‌کنیم. کلیدساز وقتی تعجب دانشجو را می‌بیند، حرف خیلی جالبی می‌زند: «ببین، یک‌درصد آدم‌ها در دنیا هستند که اگر تو قفل هم نگذاری، در هیچ صورتی نمی‌آیند داخل خانۀ تو تا بخواهند تقلب بکنند و دزدی انجام بدهند. یک درصد آدم‌ها هم هستند که اگر هزارتا قفل هم بزنی به این در، باز هم راحت می‌آیند داخل و کارشان را می‌کنند و می‌روند. درواقع ما قفل را برای آن ۹۸درصد آدم درستکار می‌زنیم که وسوسه نشوند بیایند داخل خانه و دزدی بکنند، نه برای آن دزدهای حرفه‌ای.» این آزمایش‌ها و داستانی که من تعریف کردم تقریباً برای چهل‌پنجاه صفحۀ اول این کتاب است. کتاب مفصل‌تر از این حرف‌هاست و مثال‌های بیشتری دارد. پیشنهاد می‌کنم که اگر موضوع برایتان جذاب بود، آن را تهیه کنید و ادامۀ داستان‌ها و ابعاد مختلفی که به آن‌ها پرداخته شده، مطالعه کنید.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;بعد از تمام‌شدن کتاب، برگشتم سر نظرسنجی‌ای که در توئیتر منتشر کرده بودم و دیدم ۱۰۸۱ دیتا جمع‌آوری شده. درصد گزینه‌هایی که انتخاب شده بود به این صورت بود:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;گزینۀ اول: این کار را انجام می‌دهم و اخلاقی می‌دانم ۱۴درصد.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;گزینۀ دوم: این کار را انجام می‌دهم، ولی غیراخلاقی می‌دانم ۲۲درصد.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;گزینۀ سوم: این کار را انجام نمی‌دهم، ولی اخلاقی می‌دانم ۴درصد.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;گزینۀ چهارم: این کار را انجام نمی‌دهم و غیراخلاقی می‌دانم ۶۱درصد.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;قصد من، تحلیل کیفی این نظرسنجی بود. برای همین سعی می‌کردم هرکسی را که منشنی می‌داد یا سؤالی می‌پرسید یا نکته‌ای می‌گفت، با سؤالات دیگر، به توضیح بیشتر ترغیب کنم تا ببینم مسئله در ذهن این آدم چطور جا افتاده. عادل طالبی به دو نکته اشاره کرده بود. یکی از آن‌ها خیلی جالب بود. می‌گفت: «به نظر من کسانی که گفتند ̕ما تقلب می‌کنیم و این کار را غیراخلاقی می‌دانیم̔ به نوعی خودآگاهی رسیده‌اند و می‌دانند که این کار اشتباه است، اما این جسارت را هم دارند که در نظرسنجی آن را بزنند.» اما یک نکتۀ تکمیلی هم گفته بود. اینکه خیلی‌وقت‌ها پیش می‌آید که آدم‌ها دوست دارند ایدئال‌هایشان را در پاسخ‌گفتن به یک نظرسنجی مطرح بکنند، نه آن چیزی که واقعاً اتفاق می‌افتد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;مریم کریمی به این اشاره می‌کند که یک بار وقتی داشته اسنپ می‌گرفته، باگی بوده که هزینۀ کمتری برایش می‌افتاده. به خاطر همین در بین مسیر توقف الکی زده تا هزینه بیشتر بشود و تفاوت هزینه را پرداخت بکند. او می‌گفت: «به نظر من ارزشمند نبود این یک ذره تقلب. چرا من باید برای چند هزار تومن خودم را آدم غیردرستکاری بکنم.» اما خب یک نکته‌ای هم در دل حرف مریم هست. اینکه خب، چند هزار تومن ارزش تقلب ندارد؛ یعنی اینکه اگر بیشتر باشد، آیا برای تو هیجان‌انگیز می‌شود که بخواهی تقلب کنی؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;آنا علیخانی که تجربۀ مدیریت در فروشگاه آنلاین موزاندو را دارد می‌گوید: «ما یک بار یک سری کد تخفیف تولید کردیم و در اختیار خبرنگارها قرار دادیم. خب انتظار ما این بود که سواد رسانه‌ای این خبرنگارها از آدم‌های عادی بیشتر است و فرهیخته‌ترند و انتظار تقلب کمتر است. اما نکته‌ای وجود داشت. کدها الگوی بسیار ساده‌ای داشت و اگر کسی کمی دقت می‌کرد ممکن بود بتواند از بقیۀ کدها هم به‌صورت تصادفی استفاده کند. اتفاقی که افتاد این بود که خبرنگارها رفتند و از این کدها استفاده کردند و شروع کردند به تقلب. ما اصلاً انتظار نداشتیم این آدم‌ها چنین کاری بکنند.» وقتی آنا این منشن را زد، من دقیقاً یاد داستان کتاب افتادم که می‌گفت ما قفل را برای اکثریت درستکار می‌زنیم. شاید اگر کدها یک ذره پیچیده‌تر بود، این خبرنگارها انگیزۀ تقلب نداشتند؛ ولی چون خیلی ساده بوده، وسوسه شدند؛ حتی آن آدم‌های درستکار هم گفتند: «بگذار یک ذره تقلب کنیم.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;حسین گل‌حسینی گفت: «ما یک کشف تقلب داشتیم که توسط یکی از شرکت‌های دیگر انجام شد. به ما گزارش دادند و پیشمان آمدند و از آن‌ها تقدیر و تشکر کردیم و بهشان هدیه هم دادیم.» از حسین پرسیدم: «آیا دربارۀ آن خسارتی که قبلاً زده بودند صحبتی شد، همان پولی که مثلاً تقلب کرده بودند.» گفت: «نه، نه آ‌ن‌ها چیزی گفتند، نه ما به رو آوردیم. کلاً حل شد.» ولی حدس من این است که احتمالاً رقم تقلب، خیلی زیاد نبوده و گرنه همه‌چیز این‌قدر هم گل و بلبل پیش نمی‌رفت.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;حجت‌الله کاسبان اشاره می‌کند: «من زمانی در قبال یک کسب و کار، کار غیراخلاقی نمی‌کنم که خود آن کسب‌ و‌ کار هم اخلاقی باشد. اگر آن‌ها کارهای غیراخلاقی می‌کنند، حالا با تعاریف و مصادیق مختلف، من هم خودم را مسئول نمی‌دانم که در مقابل آن‌ها تقلب نکنم.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;محمد شکاری تجربۀ خیلی جالبی دارد. او می‌گوید: «بعضی وقت‌ها شما با پشتیبانی تماس می‌گیرید که بگویید چنین باگی وجود دارد. بعد پشتیبانی می‌گوید ̕اشکال ندارد، شما استفاده کنید.̔ انگار چون می‌خواهند تعداد درخواست‌هایشان بیشتر بشود، برایشان مهم نیست یک نفر ده بار استفاده کند، یا ده نفر استفاده بکنند. فقط تعداد درخواست مهم است. برای همین انگار چراغ سبز نشان می‌دهند که اشکال ندارد از این باگ استفاده کنیم.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;علیرضا معتقد است: «استفاده از باگ دقیقاً مثل دزدی است. انگار قفل خانه‌ای خراب است و چون خراب است شما باید بروید داخل و دزدی کنید.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;کاربری به اسم سیپریس می‌گوید: من قدیم‌ها یک سری کد رندوم برای شارژ ایرانسل می‌زدم که ببینم جواب می‌دهد یا نه؟ اما بعد از مدتی دیگر این کار را متوقف کردم؛ چون معتقد بودم که تخم‌مرغ دزد، شتردزد می‌شود و اگر الان قبح یک تقلب کوچک بشکند، تقلب‌های بزرگ‌تری در آینده انجام می‌شود.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;محمد سمیعی، مدیر بازاریابی ریحون است. اتفاقاً ریحون یک سرویس سفارش آنلاین غذاست. او می‌گوید: «اشکالی ندارد اگر آدم‌ها یک ذره تقلب کنند؛ چون به هر حال پیش می‌آید.» از محمد پرسیدم: «اگر یک نفر، یک میلیارد تقلب کند چی؟» محمد گفت: «نه دیگر، یک میلیارد که نه. منظورم یک میلیارد نبود.» انگار محمد هم ناخواسته در ذهنش یک ذره تقلب را مجاز می‌داند، ولی اگر رقم آن زیاد باشد، دیگر این‌طور نیست که به این راحتی بگوید اشکالی ندارد و حالا از کنار آن بگذرم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اما سهیل علی‌زاده نظر جالبی دارد. او می‌گوید: «من گزارش می‌کنم و هیچ توقعی هم در مقابل ندارم؛ چون این را وظیفۀ اخلاقی خودم می‌دانم.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;کاربری به اسم کلداکس می‌گوید: «اگر سازوکاری برای پرداخت وجود داشته باشد و شما بدانید که خب، اگر من این باگ را گزارش کنم، بسته به اهمیت آن باگ، پرداختی به من انجام می‌شود، انگیزه دارم باگ‌ها را گزارش کنم؛ اما اگر مکانیزم مشخصی وجود نداشته باشد، چرا من باید این باگ را گزارش کنم؟»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;کاربری با نام آنابله که ظاهراً خودش مسئولیت فنی در کسب و کارها دارد و اگر چنین اتفاقی بیفتد، مسئولیتش در آن بیزینس با خودش هست می‌گوید: «شارژ کنید. حلال هم هست.» او از طرف یک آدم فنی می‌گوید: «این اشتباه تیم فنی است و تبعاتش هم به عهدۀ آن‌هاست و هیچ اشکالی ندارد.» حتی وقتی از او پرسیدم: «اگر رقم خیلی زیادی تقلب بشود چه اتفاقی می‌افتد؟» باز هم گفت: «به نظرم این اشتباه تیم فنی است و تیم فنی باید تبعات این موضوع را به عهده بگیرد و دقت خود را بیشتر کند.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;امیرحسین از منظر مذهبی به قضیه نگاه می‌کند و می‌گوید: «این کار غیرشرعی و مصداق دزدی است و حروم است. تازه حق‌الناس هم هست.» یعنی کاملاً آن را حرام دینی می‌داند و می‌گوید که ما نباید این کار را انجام بدهیم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;مهدی رحمانی نظر بامزه‌ای دارد و می‌گوید: «وقتی شما تقلب می‌کنید، یک حال خوب تیزبودن دارد، انگار که دارید به سیستم نشان می‌دهید من از تو باهوش‌ترم… من از تو زرنگ‌ترم.»
خدایار سعیدوزیری به‌عنوان یک وکیل اشاره می‌کند: «قطعاً هر سطحی از تقلب، اگر به‌صورت عمدی اتفاق بیفتد، تبعات قانونی دارد.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;پویا شیخ‌حسنی از من خواسته بود که توضیح بدهم چرا گزینۀ سه، یعنی «این کار را انجام نمی‌دهم، اما اخلاقی می‌دانم» را انتخاب می‌کنم. واقعیت اینجاست که من در عمل رفتاری مشابه گزینۀ یک یا دو داشتم؛ اما بعد از اینکه فکر کردم و این مسئله را برای خودم بررسی کردم، به گزینۀ سه رسیدم و خوب درصد کمی هم بودند که گزینۀ سه را انتخاب کرده بودند. اما من دو دلیل عمده دارم که چرا آن را انتخاب می‌کنم. یکی اینکه اگر من این کار را انجام نمی‌دهم، دلیلش غیراخلاقی‌بودن این کار نیست. دلیل‌های دیگری برای انجام‌ندادن آن دارم. دلیل اولم این است که وقتی روزی متوجه بشوند این باگ وجود دارد، آن وقت ممکن است سیستم نشانه‌ای بگذارد برای تمام کاربرهایی که از آن باگ استفاده کردند، ولی گزارش ندادند. دوست ندارم در یکی از کسب ‌و ‌کارهای آنلاین کنار اسم من پرچم بخورد و بگویند: «این آدمی بوده که یک‌ بار از این سیستم تقلب کرده و به ما گزارش نکرده.» دلیل دوم هم این است که معتقدم اگر این کار را انجام ندهم، سودی که یک کسب و کار آنلاین در بلند‌مدت برای من دارد خیلی بیشتر از آن منفعت کوتاه‌مدتی است که ممکن است از این تقلب به دست بیاورم. در مجموع برای من سود بیشتری دارد که کسب و کارهای آنلاین موفق بشوند و رشد بکنند. اما دلیل اخلاقی‌دانستن کار این است که معتقدم وقتی برای چیزی منع قانونی وجود ندارد، نمی‌شود آن را غیراخلاقی دانست. البته بعد از توضیحات خدایار فهمیدم که منع قانونی هم وجود دارد و کمی در این مورد شک کردم. طبق نظر من باید قانون طوری منع بکند و مجازات در نظر بگیرد که هیچ‌کس آن تقلب را انجام ندهد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;درنهایت به نظر می‌آید که بهتر است سیستم‌های بانتی‌هانتینگ را راه‌اندازی بکنیم؛ یعنی مکانیزم دادن پاداش به کسانی که باگ‌ها و خلأهای سیستم را گزارش می‌کنند. با این کار می‌توانیم جلوی خیلی از این تقلب‌ها را بگیریم و به خیلی از آدم‌هایی که در این حوزه متخصص هستند انگیزه بدهیم که قبل از متقلب‌ها باگ‌ها را پیدا بکنند و ما را از اشکالات سیستم آگاه کنند. نکتۀ بعدی دربارۀ تقلب این است که در بیزنس نمی‌توان آن را چندان سرسری گرفت. یک متقلب می‌تواند تا حد نامحدودی اعتبار خود را شارژ کند. نکتۀ دیگر این است که بعضی آدم‌ها هستند که اصلاً متقلب نیستند. فقط باگی را پیدا کرده‌اند و کنجکاوی و شیطنت می‌کنند و اگر به آن‌ها اخطار بدهید، فعالیت خودشان را متوقف می‌کنند؛ اما اگر هیچ واکنشی نشان ندهید، ممکن است به مرور زمان و در عرض چند هفته یا چند ماه، به یک متقلب اساسی تبدیل شوند. نکتۀ پایانی این است که متقلب‌ها بعد از اینکه دستگیر می‌شوند، یا بعد از اینکه می‌فهمیم روی سیستم هستند و دسترسی‌شان را می‌گیریم یا اینکه اعتبارشان را پس می‌گیریم، مطمئناً دنبال راهکارهای جدیدی برای تقلب می‌گردند. آدم‌هایی که حرفه‌ای تقلب می‌کنند، در هر لحظه به دنبال راه‌های جدید برای هک‌کردن سیستم‌ها هستند؛ پس اگر راه‌حلی پیدا کردید تا جلوی باگ‌هایتان را بگیرید، خیالتان راحت نباشد که تا ابد این سیستم دچار مشکل نمی‌شود. نه، آدم‌های متقلب همیشه به راهکارهای جدید برای هک‌کردن سیستم شما فکر می‌کنند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;نکتۀ ترسناکی در این اپیزود وجود دارد و آن هم اینکه آدم‌ها یک ذره تقلب را نسبت به توان خودشان می‌سنجند؛ یعنی معتقدند که یک ذره تقلب مجاز است، اما با اختیارات و توانایی‌هایی که خودشان دارند. طبیعتاً میزان اختیارات و توانایی‌های آدم‌های مختلف نیز با یکدیگر متفاوت است. مثلاً مفهوم یک ذره تقلب برای یک رئیس بانک یا یک وزیر، با مفهوم آن برای یک کارگر نانوایی خیلی می‌کند. یک ذره تقلب می‌تواند برای یک نفر ۵تا۱۰ هزار تومن باشد و برای یک نفر ۳هزار میلیارد تومن.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[می‌اندیشم، پس هستم]]></title><description><![CDATA[حتی یک درصد فکر نمی کردم یک روز پادکست بسازم! چیزی که ترسناکه اینه که چه چیزهای دیگه ای هست که الان یک درصد احتمال نمیدم توی زندگی انجامش بدم اما در آینده قراره انجام شون بدم.]]></description><link>https://sinatapodcast.com/episodes/0</link><guid isPermaLink="false">https://sinatapodcast.com/episodes/0</guid><pubDate>Sat, 01 Jun 2019 00:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;در این اپیزود قصد دارم کمی بیشتر دربارۀ خودم صحبت کنم تا شما بدانید چه کسی این پادکست را درست می‌کند و سیناتا از کجا آمده.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;من سینا هستم، متولد ۹تیر۱۳۷۰. در محلۀ درکۀ تهران، در خانواده‌ای چهارنفره، به همراه برادرکوچک‌ترم بزرگ شدم. یادم می‌آید در دوران دبیرستان خیلی به رشته‌های علوم‌انسانی علاقه داشتم؛ اما به دلیل فشارهای اجتماعی‌ و ترس از اینکه قضاوت بشوم و به من بگویند: «آدم خنگی هستی»، تصمیم گرفتم رشتۀ ریاضی و فیزیک را انتخاب کنم. البته خانواده‌ام خیلی اصرار کردند دنبال علاقۀ شخصی‌ام بروم، ولی واقعیت این است که شجاعتش را نداشتم و تصمیم گرفتم همان ریاضی و فیزیک را بخوانم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;سال ۸۸ بود که به‌عنوان دانشجوی مهندسی مکانیک وارد دانشگاه آزاد، واحد تهران مرکز شدم و ترم دوم بود که فهمیدم چه کلاهی سرم رفته.
درواقع اشتباه کرده بودم که این شجاعت را به خرج نداده بودم تا در دوران دبیرستان دنبال علاقه‌ام بروم. البته اینکه متوجه شده بودم اشتباه کردم باعث نشد رشته‌ام را در مقطع کارشناسی رها کنم و به دنبال علاقه‌ام بروم. خودم را این‌طور توجیه می‌کردم: «اشکالی ندارد، در ارشد می‌توانی رشتۀ مورد علاقه‌ات را بخوانی» و با این توجیه، ادامه می‌دادم. تند و تند واحدهای مهندسی را پاس می‌کردم و در کنار پاس‌کردن واحدهای مهندسی، فیزیک تدریس می‌کردم تا درآمدی هم داشته باشم. به‌عنوان دانشجو و در کنار تحصیل و کار پاره‌وقت تدریس فیزیک، به کوهنوردی علاقه‌ داشتم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;آن زمان کوهنوردی را به‌صورت حرفه‌ای انجام می‌دادم. البته اوایل خیلی حرفه‌ای نبود. شوخی‌شوخی شروع شد، ولی کم‌کم خیلی حرفه‌ای شد. تا حدی که وارد باشگاه کوهنوردی همت شمیران شدم. نزدیک به ۲۰ دورۀ مقدماتی و پیشرفته را با فدراسیون کوهنوردی گذراندم و صعود به خیلی از قله‌های ایران، مثل دماوند، سبلان، علم‌کوه، هزار، شیرکوه، الوند و… را تجربه کردم. درنهایت در سال ۹۲ بود که در یکی از برنامه‌های کوهنوردی، طی حادثه‌ای در قلۀ دوشاخ، سنگی به اندازۀ یک یخچال از زیر پای یکی از دوستانم رها شد و با من برخورد کرد. با این برخورد شانۀ راستم شکست، دنده‌ام شکست، پردۀ ریه‌ام پاره شد، زانوی راستم شکست، رباط صلیبی زانوی راستم پاره شد و مچ پای چپم شکست. تقریباً می‌توانم بگویم فقط دست چپم سالم بود. تا چهار‌ماه‌و‌نیم بعد از آن حادثه روی تخت بیمارستان بودم و تقریباً دوران حرفه‌ای کوهنوردی من بعد از آن حادثه تمام شد و دیگر تا امروز فرصت نشد دوباره کوهنوردی کنم. به‌خاطر آن دوران اضافه‌وزن زیادی هم پیدا کردم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اما با همۀ این اتفاق‌ها کوهنوردی برای من خیلی الهام‌بخش بود. همیشه به‌عنوان یک سبک زندگی به آن نگاه می‌کردم و درس‌های بسیاری از آن گرفتم. هنوز هم در زندگی روزمره‌ام اثر درس‌هایی که در آن سال‌ها و در آن برنامه‌های سخت گرفتم، حس می‌کنم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ترم‌های آخر دوران کارشناسی بود که یک شب در گوگل، دربارۀ رشته‌های علوم‌انسانی که علاقۀ قبلی‌ام بود کنجکاوی می‌کردم تا ببینم اگر خواستم ادامۀ تحصیل بدهم، چه مسیری را در پیش بگیرم و چه رشته‌ای را بخوانم. طبیعتاً چون به روانشناسی علاقه داشتم، گرایش‌های مختلف روانشناسی را جستجو می‌کردم. در همین حین، چشمم افتاد به گرایش «روانشناسی شناختی»، زیرمجموعۀ «علوم شناختی». خیلی کنجکاو شدم که اصلاً این علوم شناختی چه هست. همان لحظه در گوگل جستجو کردم و ویکی‌پدیا را باز کردم و دیدم خیلی خیلی کلی و ساده نوشته: «علوم شناختی یعنی مطالعۀ علمی ذهن و مغز و…». خوب این عنوان به اندازۀ کافی می‌توانست برای من هیجان‌انگیز و ترغیب‌کننده باشد تا بگردم و ببینم واقعاً چیست. بیشتر جستجو کردم و عنوان‌های این رشته را درآوردم و درس‌هایی که باید در آن خوانده بشود، پیدا کردم. ماجرا هر لحظه برای من هیجان‌انگیزتر می‌شد. درنهایت بعد از مطالعۀ سرفصل‌ها و موضوع این رشته، تصمیم گرفتم همان شب در کنکور این رشته ثبت نام کنم. می‌توانم بگویم آن شب نقطۀ عطف بزرگی در زندگی من بود.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;فکر می‌کنم خوب باشد کمی هم دربارۀ خود علوم شناختی صحبت بکنیم. اینکه اصلاً چه هست. علوم شناختی نقطۀ تلاقی رشته‌های روانشناسی، علوم اعصاب، هوش مصنوعی، فلسفۀ ذهن، زبان‌شناسی و انسان‌شناسی است. زمانی که شما علوم شناختی می‌خوانید، باید همۀ این درس‌ها را بگذرانید. به‌عنوان یک علم بین‌رشته‌ای یاد می‌گیرید که به هر مسئله‌ای از زاویه‌ها و با روش‌‌های مختلف نگاه کنید. شاید بزرگ‌ترین ویژگی‌ای که دانشجوهای علوم شناختی به دست می‌آورند، توانایی نگاه‌کردن همه‌جانبه به یک مسئله باشد. اینکه بتوانند با سؤالات فلسفی شروع بکنند، به چیستی آن مسئله پی ببرند، با آزمون‌ها و پژوهش‌های رفتاری، با کمک روانشناسی آن را آزمایش بکنند، با استفاده از تکنیک‌هایی که در علوم اعصاب وجود دارد، آن‌ها را در مغز جایابی بکنند و اثر آن را روی سیستم عصبی انسان شناسایی بکنند و درنهایت با استفاده از هوش مصنوعی بتوانند به این فکر کنند که چطور می‌شود از این برای مدل‌سازی آن در کامپیوترها استفاده کرد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;دلم می‌خواهد دربارۀ بین‌رشته‌ای‌بودن بیشتر صحبت کنیم.سایت دیتاکمپ تعریفی دربارۀ دانشمندان داده ارائه می‌دهد: &lt;strong&gt;«دانشمندانِ داده، افراد بین‌رشته‌ای هستند»&lt;/strong&gt;. به نظر من تعریفی که دربارۀ آن‌ها ارائه می‌کند خیلی راهگشاست و می‌تواند دید بسیار خوبی دربارۀ بین‌رشته‌ای‌بودن به ما بدهد. می‌گوید: &lt;strong&gt;«دانشمندان داده بهترین برنامه‌نویس‌های دنیا نیستند، بلکه از هر برنامه‌نویسی بیشتر آمار می‌دانند و بهترین آماردان‌های دنیا نیستند، بلکه از همۀ آماردان‌ها بیشتر برنامه‌نویسی می‌دانند.»&lt;/strong&gt; اگر بخواهیم این تعریف را برای توضیح علوم شناختی مدل قرار دهیم، این‌طور نتیجه می‌گیریم: &lt;strong&gt;«زمانی که شما علوم شناختی یاد می‌گیرید، بهترین روانشناس نیستید یا بهترین متخصص علوم اعصاب نیستید، بلکه قرار است از تمام کسانی که روانشناسی خوانده‌اند بیشتر علوم اعصاب، هوش مصنوعی، فلسفه و زبان‌شناسی بدانید و از تمام کسانی که علوم اعصاب می‌دانند بیشتر روانشناسی، هوش مصنوعی، زبان‌شناسی و فلسفۀ ذهن بدانید»&lt;/strong&gt; و با همین جایگشت در هرکدام از رشته‌ها که قرار می‌گیرید، بیشتر از متخصصان آن رشته، بقیۀ رشته‌ها را بدانید.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;سال ۹۳ بود که دوران کارشناسی‌ام تمام شد و بلافاصله به سربازی رفتم. هم‌زمان با دورۀ سربازی، برای کنکور علوم شناختی مطالعه می‌کردم. درنهایت موفق شدم به‌عنوان آخرین دانشجوی قبولی سال ۹۴ وارد پژوهشکدۀ علوم شناختی تهران شوم. این موضوع برای من حس افتخار بسیاری داشت؛ چون روزی که درس‌خواندن برای کنکور علوم شناختی را شروع کردم، یکی از درس‌ها علوم اعصاب بود و من حتی فرق سلول و مولکول را نمی‌دانستم. موقعی که رفتم پیش همسرم عطیه و گفتم: «تو را به خدا بیا برای من توضیح بده فرق سلول با مولکول چه هست!» عطیه گفت: «شوخی می‌کنی سینا؟» گفتم: «نه به خدا، شوخی نمی‌کنم. من واقعاً نمی‌دانم» و البته فکر می‌کرد من همچنان دارم شوخی می‌کنم. تا اینکه شروع کرد به یاددادن سرفصل‌ها و رفت عقب و عقب و عقب‌تر، تا رسیدیم به اول دبیرستان. یعنی از روی کتاب زیست‌شناسی اول دبیرستان شروع به درس‌دادن کرد تا آمدیم جلو و رسیدیم به کتاب‌های دانشگاهی و درنهایت، بالاترین درصد من در کنکور، علوم اعصاب شد. دیگر حتی برای من مهم نبود که این رشته را بخوانم یا نه. همین که بالاترین درصدم علوم اعصاب شده بود به اندازۀ کافی احساس موفقیت به من دست داده بود.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;هم‌زمان که رشتۀ علوم شناختی را در پژوهشکده می‌خواندیم و کیف می‌کردیم، شوهرخاله‌ام، ابراهیم، پیشنهادی تأثیرگذار به من داد. البته ابراهیم که می‌گویم شوهرخاله‌ام، یک آدم چاق کچل، البته ابراهیم کچل هست، ولی منظورم این است که خیلی در ذهنتان آدم مثلاً بزرگی از نظر سنی در نظر نگیرید. ابراهیم متولد ۶۵ است، پنج سال از من بزرگ‌تر. اختلاف سنی چندانی نداریم. ابراهیم به من یک پیشنهاد کاری داد. گفت: «می‌خواهیم در حوزۀ تکنولوژی کارآفرینی کنیم. می‌خواهیم یک استارتاپ بزنیم.» گفتم: «چه می‌خواهید بزنید؟» گفت: «استارتاپ.» گفتم: «خب؟» گفت: «خب تو هم هستی؟» گفتم: «نه، خب معلوم است که نیستم». اصلاً نمی‌دانستم استارتاپ چیست. تا آن لحظه در حوزۀ تکنولوژی کار نکرده بودم. گفت: «نترس اشکالی ندارد. کاری به تو ندارند این استارتاپ‌ها. برای اینکه آشنا بشوی برو به استارتاپ ویکند.» گفتم: «خب حالا مشکل شد دو تا؛ نمی‌دانستم استارتاپ چیست، حالا استارتاپ ویکند هم اضافه شد.» باز هم گفت: «اشکالی ندارد». لینکی برای من فرستاد که مرتبط با استارتاپ ویکند علوم اعصاب دانشگاه علوم پزشکی ایران بود. گفت: «برو اینجا شرکت کن، ۷۲ ساعت است. اتفاق خاصی هم نمی‌افتد. فقط ذهنیت می‌گیری.» درواقع همین جا بود که با شرکت در این استارتاپ ویکند به اکوسیستم استارتاپی ایران آلوده شدم. برای اولین‌بار با تفکر استارتاپی و نگاهی که به کارآفرینی داشتند آشنا شدم و از همان لحظۀ اول خیلی برایم جذاب بود. هر قدمی که می‌رفتیم جلوتر، برای من جذاب‌تر می‌شد و درنهایت به ابراهیم گفتم: «آقا ما هم هستیم.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;تصمیم گرفتم به تیم استارتاپی ابراهیم اضافه بشوم و متوجه شدم که احسان به‌عنوان شریک سوم و هم‌بنیان‌گذار آنجا حضور دارد. گفتم: «احسان کی هست؟» گفت: «یکی از بچه‌هایی که کار فنی می‌کند» و من در ذهنم یک جوان جویای نام آمد تا اینکه با احسان مواجه شدم و دیدم که احسان جای برادر بزرگ‌تر من و ده سال از من بزرگ‌تر است. خیلی با تصویر اولیه‌ای که در ذهنم ساخته شده بود متفاوت بود و فکر می‌کنم از همان لحظات اول هم خیلی خوب توانستیم با همدیگر ارتباط بگیریم و تیممان جور شد: ابراهیم که قرار بود به‌عنوان مدیرعامل، دانش تخصصی حوزه را داشته باشد. احسان که مسئولیت فنی کار را به عهده داشت و خب طبیعتاً من هم مسئولیت بازاریابی این محصول را به عهده داشتم. استارتاپ نظربازار در چرخۀ سوم شتاب‌دهندۀ آواتک وارد شد و ما به‌صورت رسمی همکاری خودمان را به‌عنوان سه هم‌بنیان‌گذار در نظربازار، از آذرماه سال ۹۴ شروع کردیم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;موضوع ورود به شتاب‌دهندۀ آواتک در قالب استارتاپ نظربازار را در اینجا یک مقدار نگه می‌دارم و برمی‌گردم به چند سال قبل، آن زمان که کوهنوردی را شروع کردم. به‌واسطۀ کوهنوردی، این افتخار را داشتم که با عطیه آشنا بشوم. عطیه دانشجوی زیست‌شناسی دانشگاه تهران بود و تازه وارد گروه کوهنوردی شده بود. به‌واسطۀ برنامه‌های مشترکی که رفتیم، با همدیگر آشنا شدیم. این دوستی ادامه داشت تا اینکه قبل از دورۀ شتاب‌دهی، در مهر ۹۴ به خواستگاری او رفتم و گفتیم که آقا ما هستیم. پدرخانمم یک شرط داشت؛ یعنی فکر کنم تنها شرط او این بود که کار و بیمه داشته باشم. به‌خاطر این قضیه یک ماه قبل از خاستگاری رفته بودم جایی سر کار و به من گفته بودند: «انگیزه‌ات از آمدن به اینجا برای کارکردن چی هست؟» من هم گفتم: «می‌خواهم بروم خواستگاری، باید برایم بیمه رد بشود.» آن‌ها هم فکر کردند شوخی می‌کنم. به‌هر‌حال کارفرمایی داشتند که خیلی انگیزه داشت که بعد از ورودم، من را ترغیب کند همان جا بمانم. خلاصه ما رفتیم خواستگاری. پرسیدند: «کارتان چی هست؟» گفتم: «در یک شرکتی کار می‌کنم و بیمه هم دارم.» فردای خواستگاری رفتم و استعفا دادم؛ یعنی ۲۸ روز آنجا به‌عنوان کارمند کار کردم و بعد استعفا دادم و بیرون آمدم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;بعد رفتم دورۀ شتاب‌دهی و بعد از آن هر موقع از من پرسیدند کارم چیست، گفتم که استارتاپ داریم. حالا دیگر کسی به اینکه اسم این استارتاپ کمی خارجی بود، کاری نداشت؛ ولی این را که پول نداشت، فقط خودمان می‌دانستیم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;دوران شتاب‌دهی، دوران بسیار طلایی‌ای بود. ما به‌عنوان استارتاپ موفق شده بودیم تا قبل از مرحلۀ جذب سرمایه، صدهزار دلارِ آن زمان، سرویس خود را بفروشیم و بخش عمدۀ این فروش مربوط به مشتریان خارجی بود. خیلی دوران جذابی بود. کلی چیز یاد گرفتیم. در آن شش ماه شاید خود من به اندازۀ سه سال تجربه کسب کردم و موضوعات مختلفی را یاد گرفتم. اتفاقات بامزه هم افتاد. مثلاً دو روز قبل از ارائۀ نهایی‌مان به سرمایه‌گذارها عروسی من بود. شتاب‌دهی فقط به استارتاپ شتاب نداد، بلکه زندگی شخصی من هم داشت به‌تدریج شتاب می‌گرفت. خلاصه همه‌چیز با هم بود. من در مراسم عروسی بودم و پس‌فردای عروسی داشتیم به سرمایه‌گذارها ارائه می‌دادیم که تو را به خدا بیایید روی کار ما سرمایه‌گذاری کنید. ما خیلی روی این استارتاپ حساب کردیم و رفتیم جلو.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;خلاصه بعد از سه سال به دلایل مختلف تصمیم گرفتیم که نظربازار فعالیت خود را در ایران متوقف کند. ابراهیم و احسان تصمیم گرفتند استارتاپ جدیدی را راه‌اندازی کنند. البته این بار داخل ایران نبود. واقعیت این بود که من بلافاصله توان فکری و ذهنی شروع و همراهی استارتاپ جدیدی را نداشتم. تصمیم گرفتم مقداری از بچه‌ها فاصله بگیرم و این فاصله‌گرفتن از تیم و مشارکت‌نکردن در استارتاپ جدید، زمان من را کمی آزادتر کرد و فرصتی شد که از پایان‌نامۀ کارشناسی‌ارشدم دفاع بکنم و بعد از آن به این فکر کنم که حالا دوست دارم چه کار بکنم. کمی آرام‌تر شده بودم، وقتم بازتر شده بود و با فشار کمتر می‌توانستم به این قضیه فکر کنم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;با‌توجه‌به علاقه و تجربۀ من در حوزۀ داده، خیلی وقت‌ها که بیکار می‌شدم، داده‌های مختلف را برای خودم جمع‌آوری و تحلیل می‌کردم، اما هیچ جا منتشر نمی‌کردم. برادرم، نیما، خیلی به من فشار می‌آورد که این‌ها را به یک بلاگ وستی تبدیل کنم یا جایی منتشر کنم تا بقیه هم بدانند؛ اما اصلاً دستم به نوشتن نمی‌رفت. خیلی برایم کار سختی بود.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;تا اینکه یک شب با دوستان دور هم بودیم و من داشتم همین موضوع را می‌گفتم که چقدر این کار نوشتن برایم سخت و مشکل است. در آن جمع، &lt;a href=&quot;https://jourlog.xyz&quot;&gt;مهراد&lt;/a&gt; هم حضور داشت. مهراد دوست و همکار سابق من در نظربازار بود که کار برنامه‌نویسی می‌کرد. او در بحث ساخت پادکست تجربۀ خوبی داشت. پادکست جیگسا را مهراد درست کرده بود، ارتباطات و شناخت خوبی در حوزۀ پادکست فارسی داشت. او اولین بار این موضوع را مطرح کرد که چرا پادکست درست نمی‌کنم. به او گفتم که تا حالا به ذهنم نرسیده بود. اصلاً به آن فکر نکرده بودم. همان جا بود که اولین جرقه زده شد و من چالش پیشنهادی مهراد را پذیرفتم. همان شب مهراد به من گفت: «بیا تنظیم کنیم که قرار بعدی‌ ما کی باشد؟» من هم قبول کردم. کلاً در یک عمل انجام‌شده قرار گرفته بودم. گفت: «خب من دارم تنظیم می‌کنم، قرار پادکستِ چی؟» باید یک اسم می‌گفتم. در همان لحظه به این فکر کردم: «خب، سینایی که کار دیتا هم می‌کند، سیناتا.» بعد دیگر همین اسم ماند و تصمیم گرفتیم که درواقع اسم پادکست فعلاً همین سیناتا باشد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;بعد از اینکه قضیه جدی‌تر شد، به این فکر کردم که اوکی، من می‌خواهم با این پادکست چه کار بکنم؟ اصلاً قرار است در آن چه چیزی را روایت بکنم. پس یک برگه برداشتم و تمام علایق زندگی‌ام را در آن نوشتم. یک چیزی در دل همه‌شان وجود داشت؛ اینکه من از فکرکردن لذت می‌برم. درواقع از فکرکردن دربارۀ هرچیزی لذت می‌برم. از روی کتاب زیست‌شناسی اول دبیرستان برای کنکور علوم شناختی برای کنکور علوم شناختی هر چیزی لذت می بردم. دیدم شاید خیلی خوب باشد همین چیزی را که از آن لذت می‌برم، به‌عنوان یک مأموریت برای این پادکست انتخاب کنم و تلاش کنم آدم‌ها هم از فکرکردن لذت ببرند. شاید شما هم مثل من سال‌ها با خودتان فکر کرده باشید: «من برای چه کاری ساخته شده‌ام»، «استعداد من در چه زمینه‌ای است؟» «چه کاری هست که باید انتخاب کنم و همۀ انرژی‌ام را روی آن بگذارم تا آدم موفقی بشوم؟» و… .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;امروز معتقدم که این سؤال‌ها، سؤال‌های انحرافی هستند. این سؤال‌ها فقط استرس ما را زیاد می‌کنند و جواب مشخصی برای آن‌ها وجود ندارد. چرا؟ چون ما دائماً در حال تغییر هستیم. نیازهایمان دائماً تغییر می‌کند. خود شما که الان این پادکست را گوش دادید، دیگر آن آدم قبل از شنیدن پادکست نیستید. پس بهتر است به‌جای اینکه با این سؤال‌ها خودمان را آزار بدهیم و مرتباً استرس خودمان را بیشتر کنیم، صورت سؤال را عوض کنیم. به‌جای اینکه از خودمان بپرسیم: «چه کاری بهتر است تا من انجام بدهم؟» این سؤال را بپرسیم: «انجام چه کاری همین الان حال من را خوب می‌کند؟» باید این سؤال را در بازه‌های مختلف از خودمان بپرسیم و تکرار کنیم، به خودمان احترام بگذاریم و خودخواهانه به دنبال این باشیم که چه چیزی حالمان را خوب می‌کند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;مثلاً در حال حاضر ساخت این پادکست حال من را خوب می‌کند. شما هم به این سؤال فکر کنید که چه چیزی الان حالتان را خوب می‌کند؟&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>